[
    {
        "id": 1,
        "answer": "КЛАДБИЩЕ",
        "question": "В каком месте принято встречать новый год в Тальке, небольшом городке в Чили"
    },
    {
        "id": 2,
        "answer": "ПАВЛИН",
        "question": "Впервые этот вид тропической птицы был открыт в 1758 году Карлом Линнеем. Их песни можно услышать перед грозой или началом муссонов"
    },
    {
        "id": 3,
        "answer": "ПУГОВИЦА",
        "question": "В древности для изготовления этой несъедобной вежи иногда использовался прессованный творог"
    },
    {
        "id": 4,
        "answer": "АТЛЕТИКО",
        "question": "Футбольный клуб"
    },
    {
        "id": 5,
        "answer": "АБСУРД",
        "question": "Дословно это слово переводится с латинского как от глухого"
    },
    {
        "id": 6,
        "answer": "ЖЕНИХ",
        "question": "Кого на русском севере символизировала фигурка зайца"
    },
    {
        "id": 7,
        "answer": "ПЛЕВОК",
        "question": "Что нужно было спрятать, чтобы лишить колдунов Маори возможности навредить"
    },
    {
        "id": 8,
        "answer": "КАНДИДАТ",
        "question": "С Греческого языка это слово переводится как одетый в белое"
    },
    {
        "id": 9,
        "answer": "ПЕДРО",
        "question": "Герой бразильских сериалов"
    },
    {
        "id": 10,
        "answer": "САПОГ",
        "question": "Благодаря чему спасся зайчик от наводнения (ему даже был возведен памятник в Санкт-Петербурге) ?"
    },
    {
        "id": 11,
        "answer": "ЖЕСТОКОСТЬ",
        "question": "Свойство воды, которое в отличии от твердых материалов нельзя проверить на ощупь"
    },
    {
        "id": 12,
        "answer": "НИБЕЛУНГ",
        "question": "Порода кошек"
    },
    {
        "id": 13,
        "answer": "РЕЗУЛЬТАТ",
        "question": "Заключительная фаза последовательности действий или событий"
    },
    {
        "id": 14,
        "answer": "СКОРПИОН",
        "question": "Образ этого существа встречается в гробницах фараонов Древнего Египта"
    },
    {
        "id": 15,
        "answer": "ПРИМАНКА",
        "question": "Чем может являться сыр ?"
    },
    {
        "id": 16,
        "answer": "МЯУКАНЬЕ",
        "question": "Какой звук издают дельфины афалины, когда едят"
    },
    {
        "id": 17,
        "answer": "ПОСЕТИТЕЛЬ",
        "question": "Тот, кто бывает и в музее, и в парикмахерской, и в магазине"
    },
    {
        "id": 18,
        "answer": "ШИМПАНЗЕ",
        "question": "Хищное млекопитающее без хвоста"
    },
    {
        "id": 19,
        "answer": "ТАРАНТУЛ",
        "question": "Этот паук не справляется с основным паучьим ремеслом"
    },
    {
        "id": 20,
        "answer": "ЖУКОВ",
        "question": "Фамилия Ваньки из рассказа Чехова."
    },
    {
        "id": 21,
        "answer": "МАКУЛАТУРА",
        "question": "Это слово изначально обозначало типографский брак"
    },
    {
        "id": 22,
        "answer": "СВИНИНА",
        "question": "По мнению Древних Ирландцев это должно было присутствовать в изобилии в раю"
    },
    {
        "id": 23,
        "answer": "ВЕСНУШКИ",
        "question": "От чего, говорят, способна излечить ласточка"
    },
    {
        "id": 24,
        "answer": "СТРАУС",
        "question": "Эта редкая для нашей страны птица в русских духовных стихах упоминается под именем \"стрефил\""
    },
    {
        "id": 25,
        "answer": "КЛИМАКС",
        "question": "В Древней греции - удар, которий нужно пропустить, не защищаясь"
    },
    {
        "id": 26,
        "answer": "ЗАИКАНИЕ",
        "question": "Причина из за которой король Англии Георг Шестой предпочитал не показываться на публике"
    },
    {
        "id": 27,
        "answer": "ГОЛЛИВУД",
        "question": "В каком американском городе законом запрещается гнать по улице более 2000 овец"
    },
    {
        "id": 28,
        "answer": "ЖАСМИН",
        "question": "Российская попсовая исполнительница"
    },
    {
        "id": 29,
        "answer": "ЧИСТИЛИЩЕ",
        "question": "Что есть у католиков и отсутствует у православных"
    },
    {
        "id": 30,
        "answer": "ЗЕМЛЕРОЙКА",
        "question": "Кто съедает в день количество пищи, весом превышающее вес всего тела в 2-3 раза"
    },
    {
        "id": 31,
        "answer": "ХУРМА",
        "question": "Растущий на ценном своей древесиной черном дереве"
    },
    {
        "id": 32,
        "answer": "ГРЕМЛИН",
        "question": "Этого вредителя придумал Стивен Кинг"
    },
    {
        "id": 33,
        "answer": "КРАЖА",
        "question": "Во избежание чего в Древнем Риме в ручке ложки делали дырочку"
    },
    {
        "id": 34,
        "answer": "ШТАНЫ",
        "question": "Что по традиции сжигали девушки на Троицу, чтобы в селе было больше невест"
    },
    {
        "id": 35,
        "answer": "МАРИАННА",
        "question": "Героиня бразильских сериалов"
    },
    {
        "id": 36,
        "answer": "АГИТАЦИЯ",
        "question": "Деятельность направленная на то, чтобы побудить человека к каким либо действиям"
    },
    {
        "id": 37,
        "answer": "КЛИЕНТ",
        "question": "Он всегда прав но его часто обманывают"
    },
    {
        "id": 38,
        "answer": "КЕРОСИН",
        "question": "Вещество, применяемое при лечении ангины"
    },
    {
        "id": 39,
        "answer": "МАРМЕЛАД",
        "question": "Греческую сладость пастила из айвы в России принято называть"
    },
    {
        "id": 40,
        "answer": "ШЕЛКОВИЦА",
        "question": "Ягоды этого дерева не являются предметом экспорта из за своей хрупкости"
    },
    {
        "id": 41,
        "answer": "ГОБОЙ",
        "question": "Духовой музыкальный инструмент"
    },
    {
        "id": 42,
        "answer": "ЗОЛУШКА",
        "question": "Эта сказочная героиня была описана в греческой истории под именем Родопис"
    },
    {
        "id": 43,
        "answer": "ГОРОДОВОЙ",
        "question": "Кого отваживали цирюльники предоставлением не качественных услуг"
    },
    {
        "id": 44,
        "answer": "ПОЛЯРНОСТЬ",
        "question": "Что следует соблюдать, когда имеешь дело с гальваническими элементами"
    },
    {
        "id": 45,
        "answer": "ТРЕНИЕ",
        "question": "Что изучает трибология?"
    },
    {
        "id": 46,
        "answer": "ФАРТУК",
        "question": "Домашняя спецодежда"
    },
    {
        "id": 47,
        "answer": "ВАСИЛЕК",
        "question": "Это растение является национальным цветком Эстонии"
    },
    {
        "id": 48,
        "answer": "РАСЧЕСКА",
        "question": "В качестве этого в древнейшие времена использовали скелет рыбы"
    },
    {
        "id": 49,
        "answer": "ПАССАТИЖИ",
        "question": "Название этого популярного инструмента произошло от французского зажим и стержень"
    },
    {
        "id": 50,
        "answer": "КОАЛА",
        "question": "Отпечатки пальцев этого животного не отличить от человеческих даже под микроскопом"
    },
    {
        "id": 51,
        "answer": "БЕРГАМОТ",
        "question": "Цитрусовое дерево с ароматными цветками"
    },
    {
        "id": 52,
        "answer": "БАБНИК",
        "question": "Кем будет муж, если в гадании на святки петух подошел к зеркалу"
    },
    {
        "id": 53,
        "answer": "КАРТОФЕЛЬ",
        "question": "Овощ из которого изначально делали светильники для Хеллоуина"
    },
    {
        "id": 54,
        "answer": "ПРЕЛЮДИЯ",
        "question": "Предвестие какого либо действия"
    },
    {
        "id": 55,
        "answer": "ХАМЕЛЕОН",
        "question": "Его язык в два раза длиннее тела"
    },
    {
        "id": 56,
        "answer": "ГЛАДИОЛУС",
        "question": "Как еще называют шпажник"
    },
    {
        "id": 57,
        "answer": "ТУАЛЕТ",
        "question": "В советские годы политически опасные беседы обычно проводились на кухне. А где это делали древние римляне?"
    },
    {
        "id": 58,
        "answer": "СМОКИНГ",
        "question": "Эту одежду американцы называли таксидо а англичане динке джанет"
    },
    {
        "id": 59,
        "answer": "ПЕНТАГОН",
        "question": "Какой офисный комплекс самый огромный в мире"
    },
    {
        "id": 60,
        "answer": "ГИТАРА",
        "question": "Что получилось когда древнегреческий музыкальный инструмент попал сначала к арабам а потом к Испанцам"
    },
    {
        "id": 61,
        "answer": "НАДЗОР",
        "question": "Одна из форм деятельности различных государственных органов по обеспечению законности"
    },
    {
        "id": 62,
        "answer": "ПАЛАТЫ",
        "question": "Русские средневековые преимущество жилые каменные или кирпичные сооружения"
    },
    {
        "id": 63,
        "answer": "ГРАДУСНИК/ВЕЩЕСТВО",
        "question": "Ломоносов впервые придумал это слово которое потом прочно вошло в обиход"
    },
    {
        "id": 64,
        "answer": "ХОЛОДИЛЬНИК",
        "question": "В качестве чего использовали индейцы стебли одного из видов кактусов"
    },
    {
        "id": 65,
        "answer": "КОРЕНЬ",
        "question": "Часть слова"
    },
    {
        "id": 66,
        "answer": "ЛЕСТНИЦА",
        "question": "Самое древнее приспособление такого типа найдено в соляной шахте и имеет возраст 7000 лет"
    },
    {
        "id": 67,
        "answer": "СПАРДЖА",
        "question": "Какой овощ был особо популярен во времена во времена правления французского короля Людовика"
    },
    {
        "id": 68,
        "answer": "ШРАПНЕЛЬ",
        "question": "Фамилия английского генерала, введшего новый вид бомбы, заряженной картечью"
    },
    {
        "id": 69,
        "answer": "ЖИРАФ",
        "question": "У этого животного самое высокое кровяное давление"
    },
    {
        "id": 70,
        "answer": "СТАРШИНА",
        "question": "Офицерский чин казачьих военных формирований"
    },
    {
        "id": 71,
        "answer": "ТЕЛЬНЯШКА",
        "question": "Раньше это выдавалось только морякам, участвующим в дальних походах"
    },
    {
        "id": 72,
        "answer": "ВОЛЬНАЯ",
        "question": "Как назывался документ об освобождении раба"
    },
    {
        "id": 73,
        "answer": "ТОРФ/РОДОНИТ",
        "question": "Природное ископаемое"
    },
    {
        "id": 74,
        "answer": "ПУЗЫРЬ",
        "question": "Результат вспучивания и раздутия"
    },
    {
        "id": 75,
        "answer": "КОНОВАЛ",
        "question": "Знахарь, специализирующийся на лечении лошадей"
    },
    {
        "id": 76,
        "answer": "ФУНИКУЛЕР",
        "question": "Железная дорога с канатной тягой, устраиваемая на крутых подьемах"
    },
    {
        "id": 77,
        "answer": "КРАПИВА",
        "question": "Волокна этого растения по качеству способны конкурировать с льном и хлопком. Из него шили самые крепкие паруса"
    },
    {
        "id": 78,
        "answer": "ВЕШАЛКА",
        "question": "Это изобрел в 1903 году американец Альберт Паркахус пользуясь исключительно продукцией завода, на котором работал."
    },
    {
        "id": 79,
        "answer": "ШОТЛАНДСКИЙ",
        "question": "В этом языке нет слов да и нет, а согласие или несогласие выражается полными предложениями"
    },
    {
        "id": 80,
        "answer": "МАГНАТ",
        "question": "Знатный человек"
    },
    {
        "id": 81,
        "answer": "ФОНОГРАММА",
        "question": "Впервые это появилось в Италии в конце 19 века. Сейчас это активно применяется в некоторых музыкальных жанрах и не приветствуется в других"
    },
    {
        "id": 82,
        "answer": "ШТУКАТУРКА/СТЕКЛО",
        "question": "Строительный материал"
    },
    {
        "id": 83,
        "answer": "КЛАТЧ",
        "question": "Дамская сумка"
    },
    {
        "id": 84,
        "answer": "ПЕТИЦИЯ",
        "question": "Официальная коллективная просьба"
    },
    {
        "id": 85,
        "answer": "САРУМАН",
        "question": "Герой книги властелин колец"
    },
    {
        "id": 86,
        "answer": "ТАЛАНТ",
        "question": "Что хотел увеличить Чарльз Диккенс спя всегда лицом на север"
    },
    {
        "id": 87,
        "answer": "БЛИЗОРУКОСТЬ",
        "question": "Нарушение зрение."
    },
    {
        "id": 88,
        "answer": "ГРЕШНИК",
        "question": "Кто спит на животе, согласно мнению Китайских мудрецов"
    },
    {
        "id": 89,
        "answer": "АНДРЕСЕН",
        "question": "Этот великий писатель не мог без ошибки написать практически ни одного слова"
    },
    {
        "id": 90,
        "answer": "ЩУПАЛЬЦЕ",
        "question": "У некоторых ракообразных вместо оторванного глаза вырастает именно это"
    },
    {
        "id": 91,
        "answer": "ХОДУЛИ",
        "question": "Эти предметы использовали гароннские пастухи, чтобы следить за овцами, а военные чтобы форсировать водные преграды"
    },
    {
        "id": 92,
        "answer": "БАНАН",
        "question": "Этот продукт является радиоактивным, так как содержит в себе большое количество калия, в том числе и радиоактивного"
    },
    {
        "id": 93,
        "answer": "ПОДУШКА",
        "question": "Изначально этот предмет нашей повседневной жизни считался чрезвычайно дорогостоящим товаром и был доступен только состоятельным людям"
    },
    {
        "id": 94,
        "answer": "ЦИКАДА",
        "question": "Басня Крылова \"стрекоза и муравей\" является вольным переводом басни Лафонтена. Какое насекомое Крылов заменил стрекозой"
    },
    {
        "id": 95,
        "answer": "КОФЕИН",
        "question": "Стимулирующее нервную систему вещество получаемое из некоторых растений"
    },
    {
        "id": 96,
        "answer": "ЗАПЕКАНКА",
        "question": "Кулинарное блюдо"
    },
    {
        "id": 97,
        "answer": "РИЧАРД",
        "question": "Этот известный король был членом братства трубадуров и писал песни"
    },
    {
        "id": 98,
        "answer": "ОГУРЕЦ",
        "question": "Этому овощу установлены памятники в нескольких городах России"
    },
    {
        "id": 99,
        "answer": "СВИНЕЦ",
        "question": "Химический элемент металл"
    },
    {
        "id": 100,
        "answer": "ЗЕМЛЕДЕЛЕЦ",
        "question": "Что в переводе с древнегреческого языка означает слово Георгий"
    },
    {
        "id": 101,
        "answer": "МАГНИТОФОН",
        "question": "Что могло на несколько минут прервать концерт Монтсеррат Кабалье"
    },
    {
        "id": 102,
        "answer": "ЦВЕТЫ",
        "question": "Что не принято приносить с собой в гости в Китае, чтобы не оскорбить хозяев"
    },
    {
        "id": 103,
        "answer": "ЖЕРЛИЦА",
        "question": "Рыболовная снасть"
    },
    {
        "id": 104,
        "answer": "ДЕБЮТАНТ",
        "question": "Актер, впервые выступающий перед публикой"
    },
    {
        "id": 105,
        "answer": "ИГУАНА",
        "question": "Вполне съедобная ящерица, откладывающая деликатесные яйца"
    },
    {
        "id": 106,
        "answer": "МАРШРУТ",
        "question": "Он есть у любого туриста или дальнобойщика"
    },
    {
        "id": 107,
        "answer": "ВАРЕНЬЕ",
        "question": "Какое блюдо из старых желтых огурцов было популярно в старой Русской кухне"
    },
    {
        "id": 108,
        "answer": "ЗЯБЛИК",
        "question": "В мире существует более 450 видов этой птицы"
    },
    {
        "id": 109,
        "answer": "ЕВГЕНИЙ",
        "question": "Какое имя как правило давалось отрицательным литературным героям во времена Пушкина"
    },
    {
        "id": 110,
        "answer": "ОПЛЕУХА",
        "question": "Название этого популярного удара из кулачных боев на масленицу прочно вошло в обиход"
    },
    {
        "id": 111,
        "answer": "ПАРЛАМЕНТ",
        "question": "В каком месте Великобритании по закону запрещено появляться в рыцарских доспехах"
    },
    {
        "id": 112,
        "answer": "АВАРИЯ",
        "question": "Что означает появление на трассе автогонок красного флага"
    },
    {
        "id": 113,
        "answer": "РУБАШКА",
        "question": "В средние века этот вид одежды был редкостью и даже упоминался в завещаниях"
    },
    {
        "id": 114,
        "answer": "БОРОДА",
        "question": "Во время царствования Елизаветы на это существовал налог"
    },
    {
        "id": 115,
        "answer": "СПАТЬ",
        "question": "Чего нельзя делать в Благовещенье, иначе не будет урожая"
    },
    {
        "id": 116,
        "answer": "КОПЫТА",
        "question": "Как называлась раньше карточная масть червы"
    },
    {
        "id": 117,
        "answer": "ПОГРЕМУШКА",
        "question": "Что было первым изделием, сделанным из алюминия?"
    },
    {
        "id": 118,
        "answer": "МУСОР",
        "question": "Для чего предназначались первые известные науке бочки в Междуречье"
    },
    {
        "id": 119,
        "answer": "ЦЕЛОВАЛЬНИК",
        "question": "Должностное лицо Московской Руси, исполнявшее судебные, финансовые и полицейские обязанности."
    },
    {
        "id": 120,
        "answer": "СКАКАЛКА",
        "question": "Спортивный снаряд для физических упражнений взрослых и детей"
    },
    {
        "id": 121,
        "answer": "ЖАЛЮЗИ",
        "question": "Во Франции это слово обозначает ревность и зависть, а у нас предмет интерьера"
    },
    {
        "id": 122,
        "answer": "КУБЫШКА",
        "question": "Сначала этот сосуд использовался в качестве питейного"
    },
    {
        "id": 123,
        "answer": "ГРЕЙПФРУТ",
        "question": "Фрукт для худеющих и диабетиков"
    },
    {
        "id": 124,
        "answer": "УЛЫБКА",
        "question": "Какое повседневное действие заставляет работать целых 17 мускулов"
    },
    {
        "id": 125,
        "answer": "КОРИЦА",
        "question": "Название этой приправы с греческого переводится как безупречная пряность"
    },
    {
        "id": 126,
        "answer": "ОШЕЛОМИТЬ",
        "question": "Это слово в старину на Руси означало оставить без шлема"
    },
    {
        "id": 127,
        "answer": "МЕЗОЗАВР",
        "question": "Вымершее животное"
    },
    {
        "id": 128,
        "answer": "КАРИКАТУРА",
        "question": "Леонардо да Винчи помимо всего прочего заложил основы развития этого жанра изобразительного искусства как самостоятельного направления"
    },
    {
        "id": 129,
        "answer": "МРАМОР",
        "question": "Единственное в России здание, сделанное из этого материала, это железнодорожный вокзал в городе Слюдянка"
    },
    {
        "id": 130,
        "answer": "ТИГР/ПСИХОПАТ",
        "question": "Страшно, когда он злой"
    },
    {
        "id": 131,
        "answer": "ГОЛГОФА",
        "question": "Этот холм по очертаниям напоминает череп. Именно поэтому он так и называется"
    },
    {
        "id": 132,
        "answer": "РИТУАЛ",
        "question": "Совокупность условных действий, лишенных непосредственной практической целесообразности"
    },
    {
        "id": 133,
        "answer": "СПАРТА",
        "question": "Первая женщина олимпийский чемпион была принцессой этой страны"
    },
    {
        "id": 134,
        "answer": "ЧАЙНИК",
        "question": "Рара для воды"
    },
    {
        "id": 135,
        "answer": "ЗАРНИЦА",
        "question": "Явление, наблюдаемое только в темное время суток"
    },
    {
        "id": 136,
        "answer": "ШАХМАТЫ",
        "question": "Что являлось обязательным подарком на свадьбу в Персии"
    },
    {
        "id": 137,
        "answer": "КУНИЦА",
        "question": "У этого лесного зверька срок беременности больше чем у человека 10 месяцев"
    },
    {
        "id": 138,
        "answer": "ШАХМАТЫ",
        "question": "Эта игра называлась чатуранга и базировалась на четырёх основных видах индийских войск"
    },
    {
        "id": 139,
        "answer": "ТЕННИС",
        "question": "В ГБ9 веке в эту игру играли практически все Французские короли"
    },
    {
        "id": 140,
        "answer": "ЛИМПОПО",
        "question": "Всем известная достопримечательность африканского континента"
    },
    {
        "id": 141,
        "answer": "ЛУЧИНА",
        "question": "Что по свидетельству Даля специально ставили в устье печи, чтобы они хлеб лучше подрумянился"
    },
    {
        "id": 142,
        "answer": "РАДАР",
        "question": "О каком своем изобретении пожалел шотландский физик Роберт Уотсон-Уотт когда был остановлен дорожной полицией за превышение скорости"
    },
    {
        "id": 143,
        "answer": "НЕВАЛЯШКА",
        "question": "Впервые это вид игрушки появился в 9 веке в Японии"
    },
    {
        "id": 144,
        "answer": "БУДУАР",
        "question": "Гостиная знатной дамы для приема близких знакомых"
    },
    {
        "id": 145,
        "answer": "ГОЛОВА",
        "question": "Что раньше называли мозговницей"
    },
    {
        "id": 146,
        "answer": "ПОМПЕЯ",
        "question": "Правитель древнего рима"
    },
    {
        "id": 147,
        "answer": "ВЗЛОМЩИК",
        "question": "Перед человеком этой профессии часто открываются почти все двери"
    },
    {
        "id": 148,
        "answer": "ИШПИЧМАК",
        "question": "Вкусное блюдо из свинины"
    },
    {
        "id": 149,
        "answer": "БОРОДА",
        "question": "Этого не стоит показывать человеку страдающему погонофобией"
    },
    {
        "id": 150,
        "answer": "БАНТИК",
        "question": "Как мы называем то что моряки привыкли называть рифовый узел"
    },
    {
        "id": 151,
        "answer": "ЕВКЛИД, КОШИ",
        "question": "Гений в математике"
    },
    {
        "id": 152,
        "answer": "МАНГУСТ",
        "question": "Хищное млекопитающее с пушистым хвостом, похожее на крупную крысу"
    },
    {
        "id": 153,
        "answer": "АВОКАДО",
        "question": "Этот фрукт признан самым калорийным и в Индии зовется коровой бедняков"
    },
    {
        "id": 154,
        "answer": "УЧЕНЫЕ",
        "question": "Самая большая в мире поваренная книга называлась пирующие"
    },
    {
        "id": 155,
        "answer": "ГАЛСТУК",
        "question": "Эта вещь придает имиджу мужчины деловую окраску"
    },
    {
        "id": 156,
        "answer": "АКТЁРЫ",
        "question": "В Англии до 1824 года они официально считались проходимцами и бродягами"
    },
    {
        "id": 157,
        "answer": "КАТАНА",
        "question": "Холодное оружие"
    },
    {
        "id": 158,
        "answer": "БАЙРОН/ГРИБОЕДОВ",
        "question": "Поэт живший в 19 веке"
    },
    {
        "id": 159,
        "answer": "ДИСПОТИЯ",
        "question": "С греческого языка слово переводится как неограниченная власть"
    },
    {
        "id": 160,
        "answer": "ВАЗЕЛИН",
        "question": "Это вещество, применяемое в технике и медицине, изначально называлось нефтяное желе. Но покупателям название не понравилось, и его переименовали"
    },
    {
        "id": 161,
        "answer": "УШАНКА",
        "question": "Этот головной убор появился во времена гражданской войны и назывался колчаковка"
    },
    {
        "id": 162,
        "answer": "СЫТНИК",
        "question": "Должностное лицо отвечающее за перевозку продовольствия в походе"
    },
    {
        "id": 163,
        "answer": "ПОЗИЦИЯ",
        "question": "Термин используемый и в шахматах и в танцах"
    },
    {
        "id": 164,
        "answer": "МАТРЕШКА",
        "question": "Прообразом этой игрушки стали японские фигурки буддийского монаха Фукуруму"
    },
    {
        "id": 165,
        "answer": "ДОМОВОЙ",
        "question": "Вымышленное создание. В Англии его называли брауни, в Норвегии ниссе. А как его называли на Руси"
    },
    {
        "id": 166,
        "answer": "ПОДШИПНИК",
        "question": "Одно из важных изобретений эпохи промышленной революции"
    },
    {
        "id": 167,
        "answer": "ФАКИР",
        "question": "У курдов-езидов представитель одного из высших духовных сословий"
    },
    {
        "id": 168,
        "answer": "МЕРИДИАН",
        "question": "Большой круг небесной сферы"
    },
    {
        "id": 169,
        "answer": "КРЕСТ",
        "question": "С чем нельзя ходить в баню?"
    },
    {
        "id": 170,
        "answer": "КОВРИК",
        "question": "Это есть в ванной комнате"
    },
    {
        "id": 171,
        "answer": "ТРОЕЧНИК",
        "question": "Как назывались извозчики, которых обычно нанимали для загородных или ночных поездок большими шумными компаниями"
    },
    {
        "id": 172,
        "answer": "КОМИКС",
        "question": "Визуальное повествование впервые появившееся в 16 веке в виде пересказов жизни святых"
    },
    {
        "id": 173,
        "answer": "ХИБАРА",
        "question": "Бедный, неказистый домишко, избенка"
    },
    {
        "id": 174,
        "answer": "ТАБУРЕТ",
        "question": "Памятник чему установлен в Москве на Таганской улице"
    },
    {
        "id": 175,
        "answer": "ДРУЖБА",
        "question": "Способность к чему по мнению Плутарха одарены дельфины"
    },
    {
        "id": 176,
        "answer": "ТРАМПЛИН",
        "question": "На олимпийских играх в 1994 году в лиллехаммере церемония открытия проводилась на комплексе этих сооружений"
    },
    {
        "id": 177,
        "answer": "КИКИМОРА",
        "question": "Существо из восточнославянской мифологии"
    },
    {
        "id": 178,
        "answer": "КУБРИК",
        "question": "С Голландского языка фамилия этого американского режиссера могла бы переводиться как нижняя палуба корабля"
    },
    {
        "id": 179,
        "answer": "МУРАВЬЕД",
        "question": "Беззубое млекопитающее тропической америки"
    },
    {
        "id": 180,
        "answer": "ШОКОЛАД",
        "question": "Название этого продукта происходит от ацтекского слова, дословно переводящегося как горькая вода"
    },
    {
        "id": 181,
        "answer": "ПЛАКАТ",
        "question": "До 2 половины XIX века так иногда называли крупные гравюры агитационного характера"
    },
    {
        "id": 182,
        "answer": "ПАРАЗИТ",
        "question": "Так в Элладе назывался человек, пришедший без приглашения с кем то из гостей"
    },
    {
        "id": 183,
        "answer": "КАМЕНЬ",
        "question": "Марка американского авто"
    },
    {
        "id": 184,
        "answer": "ТРАПЕЗА",
        "question": "Общий стол для приема пищи в монастыре"
    },
    {
        "id": 185,
        "answer": "СНАДОБЬЕ",
        "question": "Лечебная жидкость, изготавливаемая из трав"
    },
    {
        "id": 186,
        "answer": "КАНИКУЛЫ",
        "question": "Этот всем известный с детства термин произошел от латинского названия звезды Сириус, утренний восход который приходился на жаркое время года"
    },
    {
        "id": 187,
        "answer": "ШТАНЫ",
        "question": "Что надевали в вятской губернии на лошадь после бани в чистый понедельник"
    },
    {
        "id": 188,
        "answer": "КАРТОФЕЛЬ",
        "question": "Женщин этой древнейшей профессии называли и жрицами любви и ночными бабочками а во Франции их сравнивали с овощем"
    },
    {
        "id": 189,
        "answer": "ЦЕРКОВЬ",
        "question": "Очень спокойное место"
    },
    {
        "id": 190,
        "answer": "ПАРАШЮТ",
        "question": "Что является главным предметом такого вида экстремального спорта, как свуп"
    },
    {
        "id": 191,
        "answer": "ОТЧЁТНОСТЬ",
        "question": "Бухгалтерский термин"
    },
    {
        "id": 192,
        "answer": "КУВШИН",
        "question": "Что изготавливал в старину скудельник"
    },
    {
        "id": 193,
        "answer": "ГРАДУСНИК",
        "question": "Ломоносов впервые придумал название этому прибору, затем оно прочно вошло в обиход"
    },
    {
        "id": 194,
        "answer": "ВЫКЛЮЧАТЕЛЬ",
        "question": "Что был вынужден изобрести Эдиссон после изобретения лампочки"
    },
    {
        "id": 195,
        "answer": "ПЛАНЕТА",
        "question": "Это слово в переводе с греческого обозначает бродяга, странник"
    },
    {
        "id": 196,
        "answer": "ТУРНИР",
        "question": "Популярное шоу в средневековой Западной Европе"
    },
    {
        "id": 197,
        "answer": "ДЕНЬГИ",
        "question": "Что Оноре де Бальзак в шутку называл шестым чувством, позволяющим нам наслаждаться пятью остальными"
    },
    {
        "id": 198,
        "answer": "ПОСИДЕЛКИ",
        "question": "Вечеринка деревенской молодежи в старой Русской деревне"
    },
    {
        "id": 199,
        "answer": "ГНОМЫ/ТРОЛЛИ",
        "question": "Сказочный народ"
    },
    {
        "id": 200,
        "answer": "ПОРТАЛ",
        "question": "Оформленный главный вход большого здания"
    },
    {
        "id": 201,
        "answer": "ПОБЕДА",
        "question": "Что Фридрих Ницше считал лучшим лекарством для мужчины"
    },
    {
        "id": 202,
        "answer": "ЯРЛЫК",
        "question": "Так звалась ханская грамота с перечнем повинностей, выдававшаяся князю в знак его подчинения Золотой Орде"
    },
    {
        "id": 203,
        "answer": "ПОЛНОМОЧИЯ",
        "question": "Право официально предоставленное на совершение действия"
    },
    {
        "id": 204,
        "answer": "МАРИО",
        "question": "Компьютерная игра"
    },
    {
        "id": 205,
        "answer": "ЧЕРНОЕ",
        "question": "Нижние слои воды этого моря перенасыщены сероводородом, что делает эту воду непригодной ни для какой жизни"
    },
    {
        "id": 206,
        "answer": "ДЕНВЕР",
        "question": "Этот город отказался от проведения олимпийских игр"
    },
    {
        "id": 207,
        "answer": "УСТРИЦА",
        "question": "Этот представитель фауны умеет менять пол по своему желанию"
    },
    {
        "id": 208,
        "answer": "ОДУВАНЧИК",
        "question": "Какой цветок является традиционным христианским символом горя"
    },
    {
        "id": 209,
        "answer": "СУПРУГИ",
        "question": "Как на Руси издавна называли пару волов или лошадей запряженных в одну упряжку"
    },
    {
        "id": 210,
        "answer": "ХИРУРГ",
        "question": "Слово это пришло из греческого языка, где обозначало парикмахера"
    },
    {
        "id": 211,
        "answer": "СТАРЕЙШИНА",
        "question": "Человек чья власть обеспечивается жизненным опытом знанием традиций и обычаев"
    },
    {
        "id": 212,
        "answer": "ЛЕТОПИСЬ",
        "question": "Жанр древнерусской литературы"
    },
    {
        "id": 213,
        "answer": "ПРОНЫРА",
        "question": "Ловкий человек добивающийся своего любыми способами"
    },
    {
        "id": 214,
        "answer": "ТАВЕРНА",
        "question": "Назовите небольшое увеселительное заведение, в котором ключевую роль играют спиртные напитки"
    },
    {
        "id": 215,
        "answer": "ЗЛАТОГЛАЗКА/ТЕРМИТ",
        "question": "Мелкое насекомое"
    },
    {
        "id": 216,
        "answer": "ИМПОТЕНТ",
        "question": "Этот человек не любит говорить о сексе"
    },
    {
        "id": 217,
        "answer": "ХУЛИГАН",
        "question": "Фамилия семейства в Ирландии ставшая нарицательной из за частых проблем с полицией"
    },
    {
        "id": 218,
        "answer": "БАРАЛГИН/ЦИТРАМОН",
        "question": "Обезболивающее средство"
    },
    {
        "id": 219,
        "answer": "ЯГУАР",
        "question": "Что в индейском государстве муисков оставляли у дверей неплательщиков налогов"
    },
    {
        "id": 220,
        "answer": "СЕРЖАНТ",
        "question": "В 11 веке в Англии так называли землевладельцев, державших свои участки под условием исполнения определенной службы королю"
    },
    {
        "id": 221,
        "answer": "КУВШИНКА",
        "question": "Это красивое растение на Руси называли одолень трава"
    },
    {
        "id": 222,
        "answer": "ХОЗЯИН",
        "question": "Организм, в котором живет паразит"
    },
    {
        "id": 223,
        "answer": "СТЕРЖЕНЬ",
        "question": "Предмет удлиненной формы, являющийся обычно осевой или опорной частью чего-либо"
    },
    {
        "id": 224,
        "answer": "КРЫЖОВНИК",
        "question": "Чрезвычайно урожайное садовое растение"
    },
    {
        "id": 225,
        "answer": "РЮКЗАК",
        "question": "Вид сумки"
    },
    {
        "id": 226,
        "answer": "ВЕРНОСТЬ",
        "question": "Что являлось главной добродетелью вассала по отношению к своему сеньору в период феодализма"
    },
    {
        "id": 227,
        "answer": "БЕЛОСНЕЖКА",
        "question": "Мультяшный герой"
    },
    {
        "id": 228,
        "answer": "ЛАМБОРЖИНИ",
        "question": "Спортивная машина"
    },
    {
        "id": 229,
        "answer": "БУДИЛЬНИК",
        "question": "В качестве чего Леонардо Да Винчи использовал устройство которое терло ноги"
    },
    {
        "id": 230,
        "answer": "ПРИМАТ",
        "question": "Как в римско католической церкви называется высший епископ"
    },
    {
        "id": 231,
        "answer": "УЛИТКА",
        "question": "Слуховая часть внутреннего уха"
    },
    {
        "id": 232,
        "answer": "АМБРОЗИЯ",
        "question": "Так называлась пища богов, а у людей с ней отношения не очень хорошие"
    },
    {
        "id": 233,
        "answer": "ЭДЕЛЬВЕЙС",
        "question": "Этот цветок Паустовский назвал маленькой звездой, закутанной по горло в белый мех, чтобы не замерзнуть от прикосновения льдов"
    },
    {
        "id": 234,
        "answer": "РИЕЛЬ",
        "question": "Азиатская валюта"
    },
    {
        "id": 235,
        "answer": "ДУБЛЕНКА/ПИДЖАК",
        "question": "Разновидность верхней одежды"
    },
    {
        "id": 236,
        "answer": "БРЕНДИ",
        "question": "Этим наполняли термометры вместо ртути до 1600 года"
    },
    {
        "id": 237,
        "answer": "ФАМИЛИЯ",
        "question": "B Турции это было введено только 1 января 1935 года."
    },
    {
        "id": 238,
        "answer": "ТРЕУГОЛКА",
        "question": "Головной убор 17 века, пришедший на смену широкополой шляпе, как более практичный для переноса оружия на плече"
    },
    {
        "id": 239,
        "answer": "ИНКВИЗИЦИЯ",
        "question": "Это слово, наводившее несколько веков страх на людей по всей Европе, переводится просто как расследование"
    },
    {
        "id": 240,
        "answer": "НЕГОДЯЙ",
        "question": "Изначально это слово обозначало человека, непригодного к военной службе"
    },
    {
        "id": 241,
        "answer": "СВЯТОЙ",
        "question": "Кто спит на спине, согласно мнению китайских мудрецов"
    },
    {
        "id": 242,
        "answer": "МИНИСТР",
        "question": "Государственная должность"
    },
    {
        "id": 243,
        "answer": "ТЮРБАН",
        "question": "Головной убор народов Азии и Африки"
    },
    {
        "id": 244,
        "answer": "РУСАЛКА",
        "question": "Мифологическое существо. В русском фольклоре имело название шутиха или лоскотуха"
    },
    {
        "id": 245,
        "answer": "ПОЗИТИВ",
        "question": "Фотографический термин часто используемый для описания общего настроения"
    },
    {
        "id": 246,
        "answer": "МЕТЕЛИЦА",
        "question": "Русский народный танец с быстрой сменой фигур и разнообразными кружениями"
    },
    {
        "id": 247,
        "answer": "СКАФАНДР/ПРЕЗЕРВАТИВ",
        "question": "Что используется для защиты от нежелательных последствий"
    },
    {
        "id": 248,
        "answer": "ЯБЛОКО",
        "question": "С каким плодом связано начало троянской войны"
    },
    {
        "id": 249,
        "answer": "ХРУСТАЛЬ",
        "question": "Этот материал был известен в Египте и Месопотамии, но в современном виде был получен только в 17 веке"
    },
    {
        "id": 250,
        "answer": "СТОЛИЦА",
        "question": "Этого нет у государства Науру"
    },
    {
        "id": 251,
        "answer": "БЛИНЫ",
        "question": "Чем богатые по мнению голландцев кроют крыши домов?"
    },
    {
        "id": 252,
        "answer": "КОЛБАСА",
        "question": "Впервые эта пища появилась в России в 19 веке"
    },
    {
        "id": 253,
        "answer": "НАПОЛЕОН",
        "question": "Он заставлял своих слуг разнашивать его обувь"
    },
    {
        "id": 254,
        "answer": "БИЛЬЯРД",
        "question": "Популярная ныне игра, зародившаяся в Азии и считающаяся ровесницей шахмат"
    },
    {
        "id": 255,
        "answer": "БЕГЕМОТ",
        "question": "Древние Греки называли его речной лошадью. А как называем его мы"
    },
    {
        "id": 256,
        "answer": "МИКРОВОЛНОВКА",
        "question": "Может пригодится на кухне"
    },
    {
        "id": 257,
        "answer": "ДИРИЖЕР",
        "question": "Полезная для здоровья музыкальная профессия, связанная с ежедневными физическими упражнениями"
    },
    {
        "id": 258,
        "answer": "ЛОГОТИП",
        "question": "Этот термин появился в типографии в начале 19 (XIX) века и обозначал объединение двух или трёх знаков типографского шрифта"
    },
    {
        "id": 259,
        "answer": "БУЛАВКА",
        "question": "Что не должна ронять невеста на пути к алтарю"
    },
    {
        "id": 260,
        "answer": "МАГИСТР",
        "question": "Должностное лицо в Древнем Риме"
    },
    {
        "id": 261,
        "answer": "СТРЕМЯНКА",
        "question": "Одно из первых изображений этого полезного устройства найдено в пещере белее 10000 лет назад"
    },
    {
        "id": 262,
        "answer": "ШАХМАТЫ",
        "question": "Что было главным хобби писателя Владимира Набокова"
    },
    {
        "id": 263,
        "answer": "АБСЕНТ",
        "question": "Анисовая настойка или ликер"
    },
    {
        "id": 264,
        "answer": "ПОДОРОЖНИК",
        "question": "Какая трава была названа индейцами следом белого человека"
    },
    {
        "id": 265,
        "answer": "УЛИТКА",
        "question": "У этих животных, считающихся в некоторых странах деликатесом, зубы расположены на языке"
    },
    {
        "id": 266,
        "answer": "ЛИЦЕНЗИЯ",
        "question": "Важный правовой документ в сфере производственно рыночных отношений"
    },
    {
        "id": 267,
        "answer": "ЛОПАТА",
        "question": "Как называлась раньше карточная масть пики"
    },
    {
        "id": 268,
        "answer": "СНИМАТЬ",
        "question": "Что было запрещено делать с орденом Святого Георгия"
    },
    {
        "id": 269,
        "answer": "СКЕПСИС",
        "question": "Отношение к рассказанному, когда рассказчик не вызывает у вас доверия"
    },
    {
        "id": 270,
        "answer": "ЛЕМУРИЯ",
        "question": "Неизвестно существовал ли этот континент"
    },
    {
        "id": 271,
        "answer": "ВОРОТНИК",
        "question": "Что мексиканцы изготовляли из волокнистой древесины кактусов"
    },
    {
        "id": 272,
        "answer": "САМОВАР",
        "question": "В народе его уважительно называли Золотой Иван Иваныч . А как его называем мы"
    },
    {
        "id": 273,
        "answer": "ПЬЯНСТВО",
        "question": "Согласно Библии это грех"
    },
    {
        "id": 274,
        "answer": "ТЕЛОГРЕЙКА",
        "question": "Культовая одежда эпохи СССР"
    },
    {
        "id": 275,
        "answer": "РУБЕРОИД",
        "question": "Строительный материал поле чудес"
    },
    {
        "id": 276,
        "answer": "ДИСЦИПЛИНА",
        "question": "Богиня в Римской мифологии, олицетворяющая порядок в воинских подразделениях"
    },
    {
        "id": 277,
        "answer": "КЛЕОПАТРА",
        "question": "Эта известная в истории женщина иногда носила искусственную бороду"
    },
    {
        "id": 278,
        "answer": "РЕСТОРАН",
        "question": "Они появились в XIII веке в Китае, а слово ввел француз Буланже"
    },
    {
        "id": 279,
        "answer": "ХИМЕРА",
        "question": "Мифическое животное имеющее одновременно черты льва, козы и дракона"
    },
    {
        "id": 280,
        "answer": "СТРЕМЯНКА/ПАССАТИЖИ/МАСТЕРОК",
        "question": "Необходимая для ремонта вещь"
    },
    {
        "id": 281,
        "answer": "ПОЦЕЛУЙ",
        "question": "Какой обряд важно совершить во время боя часов в США"
    },
    {
        "id": 282,
        "answer": "КЛИМАКС",
        "question": "Как назывался в древней Греции удар, который нужно было пропустить не защищаясь"
    },
    {
        "id": 283,
        "answer": "МОРКОВЬ",
        "question": "Минута смеха так же полезна, как один килограмм"
    },
    {
        "id": 284,
        "answer": "ВОДЯНОЙ",
        "question": "Наши предки считали, что заяц находится в подчинении у лешего, а кому он не подвластен?"
    },
    {
        "id": 285,
        "answer": "ШИЛЛИНГ",
        "question": "Эта иностранная монета в простонародье получила название боб"
    },
    {
        "id": 286,
        "answer": "КАМЕНЬ",
        "question": "Материал из которого делали подушки в Древнем Египте"
    },
    {
        "id": 287,
        "answer": "ПОЛНОЛУНИЕ",
        "question": "Довольно частое природное явление которому приписывают разнообразные мифические свойства"
    },
    {
        "id": 288,
        "answer": "ТЮРЬМА",
        "question": "Условное место действия скандального эксперимента Филиппа Зимбардо"
    },
    {
        "id": 289,
        "answer": "КОЛОКОЛЬНЯ",
        "question": "Пристройка к церкви, начавшая появляться на руси с 9 века"
    },
    {
        "id": 290,
        "answer": "ПРОБЛЕМА",
        "question": "Что обозначает китайский иероглиф, изображающий как две женщины под одной крышей"
    },
    {
        "id": 291,
        "answer": "БУТАФОР",
        "question": "Основной задачей этой профессии изначально была выталкивать актеров на сцену"
    },
    {
        "id": 292,
        "answer": "КРОЛИК",
        "question": "Согласно Японской мифологии, это животное обитает на луне"
    },
    {
        "id": 293,
        "answer": "ПРИТЧА",
        "question": "Жанр иносказательного рассказа, содержащее в себе какое то наставление или осуждение"
    },
    {
        "id": 294,
        "answer": "ТАЛАНТ",
        "question": "Это слово произошло от тюркского слова счастье"
    },
    {
        "id": 295,
        "answer": "ЛОЖКА",
        "question": "Так Из-за какого предмета на пирах у князя Владимира возникали разногласия вплоть до рукоприкладства?"
    },
    {
        "id": 296,
        "answer": "ГРЕЙПФРУТ",
        "question": "Тропический фрукт продаваемый в России"
    },
    {
        "id": 297,
        "answer": "ШЕСТЕРНЯ",
        "question": "Деталь автомомобиля"
    },
    {
        "id": 298,
        "answer": "ФАБРИКА",
        "question": "В Эфиопии для выведения мух цеце построили даже это"
    },
    {
        "id": 299,
        "answer": "НУНЧАКИ",
        "question": "Прототип этого оружия изначально использовался при обработке риса"
    },
    {
        "id": 300,
        "answer": "ГИЕНА",
        "question": "Хищное млекопитающее с хвостом"
    },
    {
        "id": 301,
        "answer": "РУЛЕТКА",
        "question": "Какой строительный инструмент по легенде изобрел Дедал"
    },
    {
        "id": 302,
        "answer": "УТКОНОС",
        "question": "Единственное ядовитое млекопитающее в мире"
    },
    {
        "id": 303,
        "answer": "РЕВОЛЬВЕР",
        "question": "Друг, партнер и помощник ковбоя"
    },
    {
        "id": 304,
        "answer": "ГИЛЬЗА",
        "question": "Бумажный патрон папиросы, набитый табаком"
    },
    {
        "id": 305,
        "answer": "СОМЮР",
        "question": "Самый красивый замок"
    },
    {
        "id": 306,
        "answer": "ЭМИРЕЙТС",
        "question": "Одна из крупнейших авиакомпаний в мире"
    },
    {
        "id": 307,
        "answer": "ГОБОЙ",
        "question": "Что Американская музыкальная конференция 1977 года определила как плохой деревянный духовой инструмент, на котором никто не умеет играть"
    },
    {
        "id": 308,
        "answer": "ПРЛЕТАРИЙ",
        "question": "В древнем Риме гражданин, не имеющий имущественного ценза"
    },
    {
        "id": 309,
        "answer": "УГОДНИК",
        "question": "Подхалим, стремящийся расположить в свою пользу"
    },
    {
        "id": 310,
        "answer": "ОБМЕН",
        "question": "Суть торговли, известная с каменного века"
    },
    {
        "id": 311,
        "answer": "ВЕЧНОСТЬ",
        "question": "С чем в шутку сравнивал Островский соленый огурец"
    },
    {
        "id": 312,
        "answer": "ШАПОКЛЯК",
        "question": "Складная шляпа цилиндр ныне используется только цирковыми артистами"
    },
    {
        "id": 313,
        "answer": "ПОБЕДА",
        "question": "В советском союзе многое получило свое имя в честь этого события"
    },
    {
        "id": 314,
        "answer": "БАШМАК",
        "question": "Это приспособление используется в качестве тормоза для удержания на спуске повозок, вагонов или прицепов"
    },
    {
        "id": 315,
        "answer": "ПИЖАМА",
        "question": "Разновидность одежды"
    },
    {
        "id": 316,
        "answer": "ДАЛЬТОНИЗМ",
        "question": "Этот недуг не позволил Илье Репину в преклонном возрасте исправить свою знаменитую картину Иван Грозный и сын его Иван"
    },
    {
        "id": 317,
        "answer": "ЧАВКАНЬЕ",
        "question": "Что нужно, чтобы не оскорбить человека, который готовил вам еду"
    },
    {
        "id": 318,
        "answer": "ЦЕРКОВЬ",
        "question": "Что должно появиться в деревне, чтобы ее стали называть селом"
    },
    {
        "id": 319,
        "answer": "КРАПИВА",
        "question": "Это растение на языке цветов символизирует клевету"
    },
    {
        "id": 320,
        "answer": "ПАМЯТЬ",
        "question": "Что еще было феноменального у Шаляпина кроме голоса"
    },
    {
        "id": 321,
        "answer": "МАЙОНЕЗ",
        "question": "что было изобретено французским полководцем ГБ999 в. Луи Крильонским?"
    },
    {
        "id": 322,
        "answer": "ПЕДАГОГ",
        "question": "Как в Древней Греции назывался раб, отводящий ребенка в школу"
    },
    {
        "id": 323,
        "answer": "ГАЛИЛЕЙ",
        "question": "Генерал прославившийся нововведениями во внешнем виде кавалерии"
    },
    {
        "id": 324,
        "answer": "ПОЛОТЕНЦЕ",
        "question": "В культуре древних славян этот предмет связывался с культом предков, поэтому был важным элементом родильных погребальных и свадебных обрядов"
    },
    {
        "id": 325,
        "answer": "АБРИКОС",
        "question": "Что в Древнем Египте называли звездой солнца"
    },
    {
        "id": 326,
        "answer": "ДЫРОКОЛ",
        "question": "Благодаря этому механизму, изобретенному философом Иммануилом Кантом, историки без труда определяют, что документ принадлежит именно Иммануилу Канту"
    },
    {
        "id": 327,
        "answer": "ВОЛОКИТА",
        "question": "Недобросовестное затягивание дела или решения какого нибудь вопроса"
    },
    {
        "id": 328,
        "answer": "ТОРТИЛЬЯ",
        "question": "Месиканская еда"
    },
    {
        "id": 329,
        "answer": "ПОТОЛОК",
        "question": "Куда, согласно святочному обычаю, бросали последнюю ложку кутьи"
    },
    {
        "id": 330,
        "answer": "ГОРИЛЛА",
        "question": "У этого животного на две хромосомы больше, чем у человека"
    },
    {
        "id": 331,
        "answer": "ЧЕРЕШНЯ",
        "question": "Это плодовое дерево способно вырастать до 30-ти метров в высоту"
    },
    {
        "id": 332,
        "answer": "ЖЕНИХ",
        "question": "Первого апреля по новому стилю девушки старались обмануть как можно больше людей"
    },
    {
        "id": 333,
        "answer": "АЛФАВИТ",
        "question": "Это является основой списков, сортировки и учения"
    },
    {
        "id": 334,
        "answer": "КРУАССАН",
        "question": "Этот \"символ\" Франции был придуман в Вене после победы над Турками и скопирован с изображения на турецком флаге."
    },
    {
        "id": 335,
        "answer": "ТЮЛЬПАН",
        "question": "Название этого цветка происходит от названия восточного головного убора"
    },
    {
        "id": 336,
        "answer": "ВОРОТНИК",
        "question": "Деталь одежды, впервые появившаяся в XIII веке"
    },
    {
        "id": 337,
        "answer": "ДОНЕЦК",
        "question": "На гербе этого Украинского города изображен молоток"
    },
    {
        "id": 338,
        "answer": "ХУРМА",
        "question": "Фрукт, растущий на ценном своей древесиной черном дереве"
    },
    {
        "id": 339,
        "answer": "ПОПРИЩЕ",
        "question": "До эпохи Петра Первого это слово обозначало меру длины которая равнялась"
    },
    {
        "id": 340,
        "answer": "ВАЛЕНТИН",
        "question": "Этот праздник посвящен мученику и судя по всему справедливо, с учетом того, сколько денег тратят в этот день"
    },
    {
        "id": 341,
        "answer": "СВИСТ",
        "question": "На что может домовой обидеться кроме ругани скандалов дыма"
    },
    {
        "id": 342,
        "answer": "ПОДСКАЗЫВАЕМ",
        "question": "Он так и не выучил таблицу умножения"
    },
    {
        "id": 343,
        "answer": "ЗАМУЖЕСТВО",
        "question": "В Китае не пройдя через это , женщина считается психически неполноценной"
    },
    {
        "id": 344,
        "answer": "ТОВАРИЩ",
        "question": "Это слово пошло от европейского слова камрад, в оригинале означавшее напарник по казарме"
    },
    {
        "id": 345,
        "answer": "ПЬЯНАЯ",
        "question": "Как раньше называли уху на кислых щах с белым вином и лимоном"
    },
    {
        "id": 346,
        "answer": "МИНДАЛЬ",
        "question": "В Англии существует свадебная традиция, именуемая как подарок невесты. При этом каждому гостю выдается горсть плодов"
    },
    {
        "id": 347,
        "answer": "НОРВЕГИЯ",
        "question": "В какой европейской стране самые большие снежные поля"
    },
    {
        "id": 348,
        "answer": "ШАХМАТЫ",
        "question": "Любовь к чему объединяет Карла Великого , Спинозу, кардинала Ришелье , Пушкина, Толстого , Тургенева и Тамерлана"
    },
    {
        "id": 349,
        "answer": "БОРОДА",
        "question": "За ущерб этому согласно русской правде Ярослава мудрого налагался штраф в 12 гривен"
    },
    {
        "id": 350,
        "answer": "ПОСЛУШНИК",
        "question": "Человек выполняющий в монастыре разнообразную хозяйственную работу, но не являющийся монахом"
    },
    {
        "id": 351,
        "answer": "ГРОМООТВОД",
        "question": "Это изобретение одно из отцов основателей США Бенджамина Франклина используется и в наши дни"
    },
    {
        "id": 352,
        "answer": "БЕСТИЯ",
        "question": "Наглый мошенник, ловкий и дерзкий плут"
    },
    {
        "id": 353,
        "answer": "ВОКАЛИСТ",
        "question": "Участник музыкального коллектива"
    },
    {
        "id": 354,
        "answer": "КУКЛОВОД",
        "question": "Эта известная профессия в мире театра называется довольно странно - невропаст"
    },
    {
        "id": 355,
        "answer": "ПРАЗДНИК",
        "question": "Любимое времяпровождение в России с незапамятных времен"
    },
    {
        "id": 356,
        "answer": "СЕЛЕКЦИЯ",
        "question": "Противовес естественного отбора, созданный человеком"
    },
    {
        "id": 357,
        "answer": "БУЛЬВАР",
        "question": "В 15-16 веках во Франции так называли внешнее укрепленное сооружение из земли"
    },
    {
        "id": 358,
        "answer": "ВЕСТЕРН",
        "question": "Жанр фильма"
    },
    {
        "id": 359,
        "answer": "ТРИУМФ",
        "question": "Выдающийся блестящий успех"
    },
    {
        "id": 360,
        "answer": "НЕСЧАТЬЕ",
        "question": "Лучший учитель по Бальзаку"
    },
    {
        "id": 361,
        "answer": "УЛЫБКА",
        "question": "В Японии существует и запатентован тренажер, который разрабатывает это"
    },
    {
        "id": 362,
        "answer": "КОНДУКТОР",
        "question": "Старшее унтер-офицерское звание в Российском флоте до 1917 года"
    },
    {
        "id": 363,
        "answer": "КРЫЛОВ",
        "question": "Писатель-сказочник"
    },
    {
        "id": 364,
        "answer": "КОДИРОВКА",
        "question": "Средство защиты"
    },
    {
        "id": 365,
        "answer": "МРАМОР",
        "question": "Чтобы создать эффект красиво разлетающихся пуль в кино, их делают из этого материала"
    },
    {
        "id": 366,
        "answer": "СТРИЖКА",
        "question": "После какой процедуры маорийца изолируют от общения с семьей, племенем и даже не разрешают прикасаться к еде самостоятельно"
    },
    {
        "id": 367,
        "answer": "УРОЧИЩЕ",
        "question": "В широком смысле любая часть местности, отличная от окружающих"
    },
    {
        "id": 368,
        "answer": "ЕЛИЗАВЕТА",
        "question": "Имя женщины, у которой в гардеробе было более 15 000 платьев"
    },
    {
        "id": 369,
        "answer": "ОПЦИОН",
        "question": "Почти ни кто не знает,для чего это придумали финансисты."
    },
    {
        "id": 370,
        "answer": "КОЛИБРИ",
        "question": "Эта птица может летать спиной вперед"
    },
    {
        "id": 371,
        "answer": "ФРАНКЕНШТЕЙН",
        "question": "Фильм в жанре фантастика"
    },
    {
        "id": 372,
        "answer": "КОЛЕСНИЦА",
        "question": "Древнее транспортное средство"
    },
    {
        "id": 373,
        "answer": "ЭСТАФЕТА",
        "question": "Когда это слово пришло в Русский язык, оно обозначало срочную почту"
    },
    {
        "id": 374,
        "answer": "МАСЛО",
        "question": "Что на Руси издревле хранили в бочках, которые назывались веретенками"
    },
    {
        "id": 375,
        "answer": "РАЗМЕР",
        "question": "Что придумал в 1792 году обувщик джеймс смит"
    },
    {
        "id": 376,
        "answer": "ИННОКЕНТИЙ",
        "question": "Это имя с латыни переводится как невинный"
    },
    {
        "id": 377,
        "answer": "ТЕЛЕГРАФ",
        "question": "Какой вид связи нужен отелю, чтобы иметь рейтинг 5 звезд"
    },
    {
        "id": 378,
        "answer": "ТРЕЩЕТКА",
        "question": "Этот народный музыкальный инструмент в старину использовался в свадебных обрядах при исполнении величальных песен"
    },
    {
        "id": 379,
        "answer": "ГЕРМЕС",
        "question": "Кто из древнегреческих богов являлся покровителем обманщиков и воров"
    },
    {
        "id": 380,
        "answer": "ГОЛОВА",
        "question": "Согласно китайской пословице, человек не должен заниматься торговлей если не умеет"
    },
    {
        "id": 381,
        "answer": "СОРНЯК",
        "question": "Растение, которое не поддается классификации"
    },
    {
        "id": 382,
        "answer": "МОРОЖЕНОЕ",
        "question": "Император Китая повелел казнить 34 воина из своей стражи, когда узнал, что рецепт этого лакомства был украден Марко Поло при их попустительстве"
    },
    {
        "id": 383,
        "answer": "БЮВЕТ",
        "question": "Архитектурно оформленный минеральный источник"
    },
    {
        "id": 384,
        "answer": "ГОРИЗОНТЫ",
        "question": "Круг возможностей, перспективы развития деятельности"
    },
    {
        "id": 385,
        "answer": "ЖВАЧКА",
        "question": "Единственное в своем роде несъедобное кулинарное изделие"
    },
    {
        "id": 386,
        "answer": "КОЛЫМАГА",
        "question": "Как назывался закрытый летний экипаж для женщин и детей дворянских семей"
    },
    {
        "id": 387,
        "answer": "ДЖЕМПЕР",
        "question": "Вид вязанной одежды"
    },
    {
        "id": 388,
        "answer": "ДОБЕРМАН",
        "question": "Порода собак"
    },
    {
        "id": 389,
        "answer": "ВАВИЛОН",
        "question": "В каком городе правил правитель , который говорил что если стена построенная работником упадет, работник должен будет за свое серебро построить новую"
    },
    {
        "id": 390,
        "answer": "САМУРАЙ",
        "question": "В феодальной Японии член военно-феодального сословия и его светской верхушки"
    },
    {
        "id": 391,
        "answer": "МИЛОСЕРДИЕ",
        "question": "О чем Джек Лондон говорил, это не кость брошенная собаке, а кость с собакой поделенная"
    },
    {
        "id": 392,
        "answer": "БАКЛАЖАН",
        "question": "Название этого растения произошло от Греческого порождающий чистоту"
    },
    {
        "id": 393,
        "answer": "ГУСЕНИЦА",
        "question": "У кого четыре тысячи мускулов"
    },
    {
        "id": 394,
        "answer": "АЛКОГОЛЬ",
        "question": "В Индии это считалось не законным и каралось принудительным распитием расплавленного свинца или меди"
    },
    {
        "id": 395,
        "answer": "ТРИТОН",
        "question": "Это и небольшое животное, и спутник планеты Нептун, и музыкальный интервал"
    },
    {
        "id": 396,
        "answer": "ЗВЕРОБОЙ",
        "question": "Этому растению приписывали свойство прогонять нечистую силу"
    },
    {
        "id": 397,
        "answer": "ПОПУГАЙ",
        "question": "Склонный к употреблению одних и тех же фраз чаще, чем хотелось бы"
    },
    {
        "id": 398,
        "answer": "БАЛАГАН",
        "question": "Временная постройка для театральных и цирковых представлений, получившая распространение на ярмарках и народных гуляньях"
    },
    {
        "id": 399,
        "answer": "СУТАНА",
        "question": "Одежда католического духовенства"
    },
    {
        "id": 400,
        "answer": "ДОНОСЧИК",
        "question": "Такие люди обычно любят рассказывать о поступках соседей другим людям"
    },
    {
        "id": 401,
        "answer": "ОДУВАНЧИК",
        "question": "Во время двух мировых войн сушеные корни этого растения заменяли немцам кофе"
    },
    {
        "id": 402,
        "answer": "САМОГОН",
        "question": "Как в Сибири называли когда охотник лично преследовал зверя и ловил его"
    },
    {
        "id": 403,
        "answer": "СТАДИОН",
        "question": "Впервые это сооружение было возведено в Древней Греции"
    },
    {
        "id": 404,
        "answer": "ДОЛЛАР",
        "question": "Какой известный знак придумал бизнесмен Оливер Поллок"
    },
    {
        "id": 405,
        "answer": "ЖИРАФ",
        "question": "Шея этого животного имеет столько же позвонков, сколько имеется у человека"
    },
    {
        "id": 406,
        "answer": "МОРЩИНЫ",
        "question": "От чего хранила татуировка вокруг рта и на подбородке женщин маори"
    },
    {
        "id": 407,
        "answer": "МРАМОР",
        "question": "Что образуется из известняка"
    },
    {
        "id": 408,
        "answer": "НАГАЙКА",
        "question": "Это оружие применялось для охоты на волков и лис. При таком способе охоты необходимо было нанести удар по носу зверя"
    },
    {
        "id": 409,
        "answer": "ПОЛОСА",
        "question": "В старой русской деревне небольшой узкий участок пахотной земли"
    },
    {
        "id": 410,
        "answer": "АГНОСТИК",
        "question": "Атеист, у которого не хватает смелости признаться в своих взглядах"
    },
    {
        "id": 411,
        "answer": "СИНОПТИК",
        "question": "В некотором роде предсказатель"
    },
    {
        "id": 412,
        "answer": "РЕКЛАМА",
        "question": "Для борьбы с чем был изобретен пульт дистанционного управления"
    },
    {
        "id": 413,
        "answer": "ПИАНИНО",
        "question": "Это было у всех американских президентов кроме Джеральда Форда и Джорджа Буша"
    },
    {
        "id": 414,
        "answer": "ХАНЖЕСТВО",
        "question": "Демонстративная форма благочестия"
    },
    {
        "id": 415,
        "answer": "ЛИНГВИСТ",
        "question": "Назовите профессию братьев Гримм"
    },
    {
        "id": 416,
        "answer": "ПУСТОЙ",
        "question": "Что значит слово кара в Японских словах караоке и карате"
    },
    {
        "id": 417,
        "answer": "КОТЛЕТА",
        "question": "Для того чтобы это блюдо на фотографиях выглядело аппетитно и блестело его поливают лаком для волос"
    },
    {
        "id": 418,
        "answer": "АЛЮМИНИЙ",
        "question": "Что называли глиняным серебром"
    },
    {
        "id": 419,
        "answer": "МИЛОСТЫНЯ",
        "question": "Что дает нам право на вход в дом Бога согласно Корану"
    },
    {
        "id": 420,
        "answer": "КРОКОДИЛ",
        "question": "Детеныши этого животного приобретают пол в зависимости от температуры окружающей среды"
    },
    {
        "id": 421,
        "answer": "СТАРОСТЬ",
        "question": "Что не советовал принимать близко к сердцу 80-летний Томас Эдисон"
    },
    {
        "id": 422,
        "answer": "ИНДОУТКА",
        "question": "Французы называют ее Барбарийская утка . А как эту птицу называют у нас?"
    },
    {
        "id": 423,
        "answer": "ЧАСТОКОЛ",
        "question": "Вид деревянного забора"
    },
    {
        "id": 424,
        "answer": "ЛЖИВОСТЬ",
        "question": "Форма поведения, характеризуемая сознательным стремлением создать у других неправильное впечатление о фактах и событиях"
    },
    {
        "id": 425,
        "answer": "ПОХМЕЛЬЕ",
        "question": "От какого недуга индейцы команчи использовали настойку из кактусов"
    },
    {
        "id": 426,
        "answer": "ПАМЯТЬ",
        "question": "В Древнем Риме к государственным преступникам применялось особое наказание, проклятие... чего?"
    },
    {
        "id": 427,
        "answer": "ГОСТИНЕЦ",
        "question": "На Руси так называли дорогу, по которой ездят купцы. Позже слово стало означать дар хозяину дома, приютившему путника"
    },
    {
        "id": 428,
        "answer": "ВАТИКАН",
        "question": "В этом городе хранится самая крупная библиотека эротической литературы"
    },
    {
        "id": 429,
        "answer": "ПРЕДОК",
        "question": "О чем бестактно расспрашивать австралийца"
    },
    {
        "id": 430,
        "answer": "КЛИЕНТ",
        "question": "В древнем Риме свободный гражданин, отдавшийся под покровительство патрона"
    },
    {
        "id": 431,
        "answer": "АВОКАДО",
        "question": "Что такое аллигаторова груша"
    },
    {
        "id": 432,
        "answer": "КИСЕЛЬ",
        "question": "Исконно русское сладкое блюдо. До появления картофеля изготавливавшееся из овса"
    },
    {
        "id": 433,
        "answer": "ЛАПОТЬ",
        "question": "Чем били ребятишки тех кто не вез масленицу"
    },
    {
        "id": 434,
        "answer": "ФРЕСКА",
        "question": "Живопись по сырой штукатурке водяными красками"
    },
    {
        "id": 435,
        "answer": "ПРОРУБЬ",
        "question": "Что во время Крещения называют Иорданию"
    },
    {
        "id": 436,
        "answer": "НАГРУЗКА",
        "question": "Степень занятости какой либо работой"
    },
    {
        "id": 437,
        "answer": "ВРАТАРЬ",
        "question": "Так в старину называли сторожа городских ворот"
    },
    {
        "id": 438,
        "answer": "ЖЕЛУДОК",
        "question": "Этого нет у мотылька, а у пчелы целых два"
    },
    {
        "id": 439,
        "answer": "СВЕТОФОР",
        "question": "Этот механизм был изобретен в 1868 году первый экземпляр находился в Лондоне"
    },
    {
        "id": 440,
        "answer": "СТОЛИЦА",
        "question": "Название города Сеул в переводе с корейского означает"
    },
    {
        "id": 441,
        "answer": "КАЛЕЙДОСКОП",
        "question": "Это устройство играет с оптикой создавая красоту для глаз"
    },
    {
        "id": 442,
        "answer": "БРУСНИКА",
        "question": "Эту ягоду пытались культивировать начиная с 19 века, но полноценно это удалось лишь в 60-х годах 20 века"
    },
    {
        "id": 443,
        "answer": "ХВОРОСТ",
        "question": "Как называется рассыпчатое печенье из тонких полосок теста, зажаренных в масле"
    },
    {
        "id": 444,
        "answer": "ПАНТОМИМА",
        "question": "Выразительное телодвижение, немое объяснение"
    },
    {
        "id": 445,
        "answer": "ПОДЛЕСОК",
        "question": "Часть леса, получающая меньше света"
    },
    {
        "id": 446,
        "answer": "РОДИНА",
        "question": "Как изначально назывался автомобиль победа, переименованный после ироничного комментария Сталина"
    },
    {
        "id": 447,
        "answer": "МЕДВЕДЬ",
        "question": "Кто такой барибал"
    },
    {
        "id": 448,
        "answer": "ПРОЗРАЧНЫЙ",
        "question": "Цвет меха белого медведя"
    },
    {
        "id": 449,
        "answer": "СВЕКЛА",
        "question": "В древней греции - этот продукт являлся неотъемлемым атрибутом венчания"
    },
    {
        "id": 450,
        "answer": "ХОЛОП",
        "question": "Обычная форма подписи любого подданного в прошении царю"
    },
    {
        "id": 451,
        "answer": "ЛЯГУШКА",
        "question": "Заяц от лисы а что убегает от зайца, согласно пословице"
    },
    {
        "id": 452,
        "answer": "ИГОЛКА",
        "question": "Впервые это было изобретено в Китае, а массовое производство началось только в XIX веке в Нюрнберге"
    },
    {
        "id": 453,
        "answer": "ЭДИСОН",
        "question": "Этот ученый держал более пяти тысяч птиц"
    },
    {
        "id": 454,
        "answer": "ВАЛЕНКИ",
        "question": "Эта обувь появившаяся в начале XVIII века в России обладает еще и целебными свойствами"
    },
    {
        "id": 455,
        "answer": "БРОНЕНОСЕЦ",
        "question": "Это животное может при критических обстоятельствах задержать и откладывать роды до 2х лет"
    },
    {
        "id": 456,
        "answer": "ЕДИНОРОГ",
        "question": "Мистическое существо"
    },
    {
        "id": 457,
        "answer": "СТРУКТУРА",
        "question": "Зная это, мы можем понять как работает устройство"
    },
    {
        "id": 458,
        "answer": "МЕТЕОРИТ",
        "question": "Небесное тело"
    },
    {
        "id": 459,
        "answer": "ДИНАМИТ",
        "question": "Что еще изобрел Альфред Нобель помимо премии"
    },
    {
        "id": 460,
        "answer": "ПОДИУМ",
        "question": "Высокая платформа, на которой возводились античные храмы"
    },
    {
        "id": 461,
        "answer": "ВЕРБЛЮД",
        "question": "У этих животных 3 глазных века и двойной ряд ресниц"
    },
    {
        "id": 462,
        "answer": "БОМОНТ",
        "question": "Высший свет, привилегированное общество"
    },
    {
        "id": 463,
        "answer": "ЗАМАЗКА",
        "question": "Что изобрела плохая американская секретарша Бэтти Грэм"
    },
    {
        "id": 464,
        "answer": "ЩЕНОК",
        "question": "Домашнее прозвище Владимира Маяковского, которым он очень гордился и даже письма к любимой так подписывал"
    },
    {
        "id": 465,
        "answer": "СЕЛЬДЕРЕЙ",
        "question": "При употреблении в пищу этого овоща человек тратит больше калорий, чем получает"
    },
    {
        "id": 466,
        "answer": "МАЛАЙЗИЯ",
        "question": "Страна с белоснежными пляжами"
    },
    {
        "id": 467,
        "answer": "МЕДВЕДЬ",
        "question": "Млекопитающее, живущее в России"
    },
    {
        "id": 468,
        "answer": "ОЗАРЕНИЕ",
        "question": "Внезапное прояснение сознания, ясное понимание чего нибудь"
    },
    {
        "id": 469,
        "answer": "ГРОМООТВОД",
        "question": "В 1778 году модные парижанки носили это на головах"
    },
    {
        "id": 470,
        "answer": "ВИРТУОЗ",
        "question": "Человек, достигший в каком-то деле высшей степени мастерства"
    },
    {
        "id": 471,
        "answer": "ЧИНОВНИК",
        "question": "Какая профессия появилась в 1722 году в результате принятия табеля о рангах"
    },
    {
        "id": 472,
        "answer": "ЦЫГАНКА",
        "question": "Кто может предсказать судьбу?"
    },
    {
        "id": 473,
        "answer": "АМЕТИСТ",
        "question": "Какой драгоценный камень в средневековой Европе может защитить его владельца от колдовства"
    },
    {
        "id": 474,
        "answer": "ДЫХАНИЕ",
        "question": "Что не должно было касаться теста при приготовлении рабами и женщинами в Древней Греции"
    },
    {
        "id": 475,
        "answer": "АТЛАС",
        "question": "Как звали мифического царя Ливии, якобы впервые изготовившего небесный глобус"
    },
    {
        "id": 476,
        "answer": "ГИППОПОТАМ",
        "question": "Главный враг полей в Древнем Египте"
    },
    {
        "id": 477,
        "answer": "ФУТБОЛ",
        "question": "В Польше его называют пилка ножна, в Югославии ногомет, а как это называется у нас"
    },
    {
        "id": 478,
        "answer": "ИНТЕЛЛЕКТ",
        "question": "Не менее эффективное оружие помимо грубой силы"
    },
    {
        "id": 479,
        "answer": "ИРОНИЯ",
        "question": "С греческого языка это слово переводится как притворство"
    },
    {
        "id": 480,
        "answer": "БАНДЕРОЛЬ",
        "question": "Первоначально так назывались бумажные ленты для упаковки почтовых отправлений"
    },
    {
        "id": 481,
        "answer": "ШИПОВНИК",
        "question": "Дикая роза с простыми, не махровыми цветками"
    },
    {
        "id": 482,
        "answer": "ШОКОЛАД",
        "question": "О чем Фламандский натуралист ГБ9 века Карл Клозий отзывался так пригодно скорее для кормления свиней чем в пищу человеку"
    },
    {
        "id": 483,
        "answer": "МРАМОР/КИРПИЧ",
        "question": "Строительный и отделочный материал"
    },
    {
        "id": 484,
        "answer": "ДОКТОР",
        "question": "В этой профессии успели поработать и Че Гевара и Нострадамус"
    },
    {
        "id": 485,
        "answer": "МИКРОФОН",
        "question": "Одно из изобретений Томаса Эдисона"
    },
    {
        "id": 486,
        "answer": "РУБИЛЬНИК",
        "question": "Простейшее коммутационное устройство"
    },
    {
        "id": 487,
        "answer": "ЗАПЛАТКА",
        "question": "Стильный атрибут современной одежды"
    },
    {
        "id": 488,
        "answer": "МЕЛОНИТ",
        "question": "Драгоценный камень"
    },
    {
        "id": 489,
        "answer": "СЕКРЕТАРЬ",
        "question": "Официальная профессия Агаты Кристи"
    },
    {
        "id": 490,
        "answer": "РЕПЕТИТОР",
        "question": "Корректор плохой успеваемости"
    },
    {
        "id": 491,
        "answer": "МАНДРАЖ",
        "question": "Так профессиональные игроки называют страх перед большой ставкой"
    },
    {
        "id": 492,
        "answer": "ТАБАК",
        "question": "Растение, которое можно использовать для облегчения зубной боли"
    },
    {
        "id": 493,
        "answer": "ПИЖОН",
        "question": "Франтоватый пустой молодой человек"
    },
    {
        "id": 494,
        "answer": "ШАБАШКА",
        "question": "Работа без посредника"
    },
    {
        "id": 495,
        "answer": "ВИТЯЗЬ",
        "question": "Храбрый и удачливый воин доблестный ратник"
    },
    {
        "id": 496,
        "answer": "КОВАРСТВО",
        "question": "Олицетворением чего моряки считают кита"
    },
    {
        "id": 497,
        "answer": "МИЛЛИОНЕР",
        "question": "В качестве кого, согласно статистике, видит себя в будущем каждый второй американский студент"
    },
    {
        "id": 498,
        "answer": "ЗАЩИТА",
        "question": "Способ передачи содержания, заключающийся в организации структуры данных"
    },
    {
        "id": 499,
        "answer": "ПРОДУКТ",
        "question": "Результат различных процессов преобразования ресурсов"
    },
    {
        "id": 500,
        "answer": "ПОЧАТОК",
        "question": "У древних индейцев это символизировало жизнь"
    },
    {
        "id": 501,
        "answer": "ВИСКИ",
        "question": "С кельтского языка это слово переводится как вода жизни"
    },
    {
        "id": 502,
        "answer": "ВАНДАЛЫ",
        "question": "Древний народ, близкий к готам, название которого стало нарицательным"
    },
    {
        "id": 503,
        "answer": "ГИБРАЛТАР",
        "question": "Одновременно и страна, и город"
    },
    {
        "id": 504,
        "answer": "АСПИД",
        "question": "Этим словом няня поэта Арина Родионовна называла всех злодеев"
    },
    {
        "id": 505,
        "answer": "ПУАНТЫ",
        "question": "Так называют кончики пальцев ног"
    },
    {
        "id": 506,
        "answer": "БАРАБАН",
        "question": "Что было первой военной игрушкой у царских детей"
    },
    {
        "id": 507,
        "answer": "ХОРОМЫ",
        "question": "Комплекс деревянных строений, связанных между собой сенями и переходами"
    },
    {
        "id": 508,
        "answer": "ДИЗАЙН",
        "question": "Творческий процесс создания вещи, в котором эстетика определяет содержимое, а технологии-форму вещи."
    },
    {
        "id": 509,
        "answer": "ПАПОРОТНИК",
        "question": "Какое растение на Руси называли царем всех трав"
    },
    {
        "id": 510,
        "answer": "ГОЛУБЬ",
        "question": "Для кого делались в стене под карнизом круглые отверстия с полочками при строительстве избы?"
    },
    {
        "id": 511,
        "answer": "МОРОЖЕНОЕ",
        "question": "В штате Вермонт существует особое кладбище"
    },
    {
        "id": 512,
        "answer": "КОШКА",
        "question": "Животное состоящее на государственной службе Англии. Несет вахту как в британском музее, так и в нескольких почтовых отделениях Лондона"
    },
    {
        "id": 513,
        "answer": "ИЖДИВЕНЕЦ",
        "question": "Человек находящийся на длительном или денежном обеспечении"
    },
    {
        "id": 514,
        "answer": "КЛЮЧНИК",
        "question": "Ведающий продовольственными запасами в дворянском двору"
    },
    {
        "id": 515,
        "answer": "УЗЕЛОК",
        "question": "Прообраз дорожной сумки"
    },
    {
        "id": 516,
        "answer": "ДОМОСТРОЙ",
        "question": "Анонимный сборник советов ГБ9 века по быту социальной жизни и многому другому"
    },
    {
        "id": 517,
        "answer": "БАРРЕЛЬ",
        "question": "Английская мера объема вместимости"
    },
    {
        "id": 518,
        "answer": "ИТАЛИЯ",
        "question": "Название какой страны происходит от молочного животного"
    },
    {
        "id": 519,
        "answer": "КЛИНИКА",
        "question": "Здесь не только лечат, но еще и ведется учебная работа"
    },
    {
        "id": 520,
        "answer": "ПАТЕФОН",
        "question": "Это переносное устройство было разработано для вооруженных сил Англии для применения в полевых условиях"
    },
    {
        "id": 521,
        "answer": "БАЯН",
        "question": "Даже некоторым животным он не нужен"
    },
    {
        "id": 522,
        "answer": "ПОДАРОК",
        "question": "Чему посвящен праздник который отмечается в Великобритании 26 декабря"
    },
    {
        "id": 523,
        "answer": "АВТОМАТ",
        "question": "Машина, способная изменять режим своего функционирования по определенной программе"
    },
    {
        "id": 524,
        "answer": "ГЕОГРАФИЯ",
        "question": "Эта наука на Руси считалась не дворянской"
    },
    {
        "id": 525,
        "answer": "НЕНАВИСТЬ",
        "question": "Сильное эмоциональное чувство"
    },
    {
        "id": 526,
        "answer": "НАСТАВНИК",
        "question": "Этот человек не помешает, когда занимаешься чем то новым"
    },
    {
        "id": 527,
        "answer": "КИТАЙ",
        "question": "Государство, в котором ножи к столу не подают, так как это считается верхом неприличия"
    },
    {
        "id": 528,
        "answer": "ШАХМАТЫ",
        "question": "Во время какого занятия по одной из легенд Гвиневра соблазнила Ланселота"
    },
    {
        "id": 529,
        "answer": "ВЕНГРЫ",
        "question": "Почему-то именно ими пугали на Руси маленьких детей, и название \"людоед\" тоже пошло от них"
    },
    {
        "id": 530,
        "answer": "ЧЕХАРДА",
        "question": "Детская игра"
    },
    {
        "id": 531,
        "answer": "ПОВОРОТ",
        "question": "Что может богомол сделать своей головой, чего не могут сделать другие насекомые"
    },
    {
        "id": 532,
        "answer": "ЭВКАЛИПТ",
        "question": "Дерево, испаряющее в год четырнадцать тысяч ведер воды"
    },
    {
        "id": 533,
        "answer": "ТУНЕЯДЕЦ",
        "question": "Человек который живет на чужой счет, чужим трудом"
    },
    {
        "id": 534,
        "answer": "КРОССВОРД",
        "question": "Что придумал Виктор Орвилл, сидя в тюрьме и со скукой глядя на квадратные плитки пола"
    },
    {
        "id": 535,
        "answer": "ПОВИДЛО",
        "question": "Этот сладкий продукт можно резать ножом, и при правильном приготовлении он хранится до нескольких лет"
    },
    {
        "id": 536,
        "answer": "КРОКОДИЛ",
        "question": "Нечто зеленое"
    },
    {
        "id": 537,
        "answer": "ГАМАДРИЛ",
        "question": "В Древнем Египте это животное считалось одним из священных"
    },
    {
        "id": 538,
        "answer": "ГОЛУБЬ",
        "question": "Кого французы называют Летучей крысой"
    },
    {
        "id": 539,
        "answer": "РАДУГА",
        "question": "Что в библии является знаком прощения людей"
    },
    {
        "id": 540,
        "answer": "РЫБАЛКА",
        "question": "Так в Ярославской области именуют чайку"
    },
    {
        "id": 541,
        "answer": "КАЗЕРЕЧЧЕ",
        "question": "Макаронное изделие"
    },
    {
        "id": 542,
        "answer": "БУТЫЛКА",
        "question": "Самый древний сосуд такого типа найден археологами в Египте и датирован 1300 годом"
    },
    {
        "id": 543,
        "answer": "КОСТИ",
        "question": "Что у рыбы сарган зеленого цвета"
    },
    {
        "id": 544,
        "answer": "РОСОМАХА",
        "question": "Это животное обрызгивает свою еду особым мускусным веществом"
    },
    {
        "id": 545,
        "answer": "ИСКУССТВО",
        "question": "Это слово произошло от церковно-славянского слова опыт"
    },
    {
        "id": 546,
        "answer": "ТАТАРСКИЙ",
        "question": "Как на Руси назывался поцелуй, ныне называемый французский"
    },
    {
        "id": 547,
        "answer": "БУНГАЛО",
        "question": "Легкая загородная постройка с верандой, распространенная в тропических странах"
    },
    {
        "id": 548,
        "answer": "ЖАНДАРМ",
        "question": "Это слово первоначально относилось к французским рыцарям латникам считавшимся в XVI-XVII веках лучшими всадниками Европы"
    },
    {
        "id": 549,
        "answer": "САЛФЕТКА",
        "question": "Предмет помогающий некоторым поэтам и художникам, если вдохновение пришло слишком неожиданно"
    },
    {
        "id": 550,
        "answer": "ХОДОК",
        "question": "Выборный, посланный куда нибудь с прошением"
    },
    {
        "id": 551,
        "answer": "ПРАКТИКА",
        "question": "Часть учебного процесса подготовки специалистов"
    },
    {
        "id": 552,
        "answer": "СУЕВЕРИЕ",
        "question": "Сказки, которые придумывают люди, чтобы объяснить необъяснимое"
    },
    {
        "id": 553,
        "answer": "ШАРМАНКА",
        "question": "Название этого инструмента произошло от первого слова песни, которая чаще всего на нем исполнялась"
    },
    {
        "id": 554,
        "answer": "ПЛАСТИЛИН",
        "question": "Первоначально этот материал должен был использоваться для очистки обоев от пятен, но ему нашлось совсем другое применение"
    },
    {
        "id": 555,
        "answer": "КАШТАН",
        "question": "Французское осеннее лакомство"
    },
    {
        "id": 556,
        "answer": "КИПАРИС",
        "question": "Дерево, из которого по некоторым предположениям, был сделан Ноев ковчег"
    },
    {
        "id": 557,
        "answer": "ТРОИЦА",
        "question": "Что за праздник в 1783 году совпал с Днем Рождения города Санкт Петербург"
    },
    {
        "id": 558,
        "answer": "КЛИЕНТ",
        "question": "Хотя правота его данность но обманывают его часто"
    },
    {
        "id": 559,
        "answer": "ЛОГИКА",
        "question": "Это помогает упорядочивать и систематизировать"
    },
    {
        "id": 560,
        "answer": "ОПОССУМ",
        "question": "Этот зверь при виде врага притворяется мертвым"
    },
    {
        "id": 561,
        "answer": "НАЧАЛО",
        "question": "Фильм в стиле боевик"
    },
    {
        "id": 562,
        "answer": "КОРПОРАЦИЯ",
        "question": "Как называется акционерное общество, управляемое менеджерами"
    },
    {
        "id": 563,
        "answer": "САНДВИЧ",
        "question": "Один лорд из за нежелания отрываться от карт для ужина изобрел новое блюдо"
    },
    {
        "id": 564,
        "answer": "ТАРИФ",
        "question": "Как называется остров в Средиземном море, где впервые стали брать плату за стоянку в порту"
    },
    {
        "id": 565,
        "answer": "ПАСЬЯНС",
        "question": "Название этой игры уже само по себе предполагает терпеливость от ее участников"
    },
    {
        "id": 566,
        "answer": "ПРОГНОЗ",
        "question": "То, чему не всегда стоит доверять"
    },
    {
        "id": 567,
        "answer": "СЕНОКОС",
        "question": "В Русской деревне этот процесс часто сопровождался развлечениями и считался почти праздником"
    },
    {
        "id": 568,
        "answer": "ЧЕРЕПАХА",
        "question": "Какое животное дало название распространенному в Древнем Риме способу боевого построения"
    },
    {
        "id": 569,
        "answer": "ВОЛОКНО",
        "question": "Что бывает льняным, синтетическим, оптическим"
    },
    {
        "id": 570,
        "answer": "УСТРИЦА",
        "question": "Глаз этого беспозвоночного больше чем мозг"
    },
    {
        "id": 571,
        "answer": "ГРАНИТ",
        "question": "Что проводит звук в десять раз быстрее воздуха"
    },
    {
        "id": 572,
        "answer": "ОДУВАНЧИК",
        "question": "В Китае этот цветок считается овощем, а в Европе сорняком"
    },
    {
        "id": 573,
        "answer": "ЛАДУШКИ",
        "question": "Детская игра"
    },
    {
        "id": 574,
        "answer": "ВЫШИВАНИЕ",
        "question": "Широко распространенный вид декоративно прикладного искусства"
    },
    {
        "id": 575,
        "answer": "ПОГРЕБ",
        "question": "Это обычно находится под землей"
    },
    {
        "id": 576,
        "answer": "МИРОНОВ",
        "question": "Российский политик"
    },
    {
        "id": 577,
        "answer": "БАМБУК",
        "question": "Этой травой можно избить человека"
    },
    {
        "id": 578,
        "answer": "ЕНИСЕЙ",
        "question": "Одна из самых длинных рек мира"
    },
    {
        "id": 579,
        "answer": "АРМАТУРА",
        "question": "Как в старину называли украшение фасада дворца оружием и военными трофеями"
    },
    {
        "id": 580,
        "answer": "МУЗЫКА",
        "question": "К чему, по мнению Плиния, дельфин обнаруживает любовь"
    },
    {
        "id": 581,
        "answer": "РАСЧЕСКА",
        "question": "Это есть почти у каждой женщины"
    },
    {
        "id": 582,
        "answer": "ИПОТЕКА",
        "question": "Как в Древней Греции называлась табличка на земле должника, означавшая что в случае невыплаты долга земля перейдет в собственность кредитора"
    },
    {
        "id": 583,
        "answer": "КОСМОС",
        "question": "В какое необычное место однажды отправился в отпуск Денис Тито"
    },
    {
        "id": 584,
        "answer": "СТРАХОВКА",
        "question": "Впервые это было введено в Исландии в 1151 году, но распространялось только на пожары и чуму"
    },
    {
        "id": 585,
        "answer": "МАРИОНЕТКА",
        "question": "Так в средневековом театре, называлась фигурка изображавшая деву Марию"
    },
    {
        "id": 586,
        "answer": "СОВЕСТЬ",
        "question": "Оценщик поступков"
    },
    {
        "id": 587,
        "answer": "ИДИОТ",
        "question": "Каким медицинским терминов в древней Греции называли частное лицо"
    },
    {
        "id": 588,
        "answer": "БРЮКВА",
        "question": "Овощ, чьим соком раньше заживляли ожоги"
    },
    {
        "id": 589,
        "answer": "ПОГОНЫ",
        "question": "Элемент военной одежды, отсутствующий на одежде моряков большинства стран"
    },
    {
        "id": 590,
        "answer": "ПАРОВОЗ",
        "question": "Как только в России не называли это до введения термина журналистом Н.И. Гречем"
    },
    {
        "id": 591,
        "answer": "АЭРОПОРТ",
        "question": "Что означает по казахски эуежжай"
    },
    {
        "id": 592,
        "answer": "КЛЕОПАТРА",
        "question": "Кто в древней истории был замужем за своими двумя братьями"
    },
    {
        "id": 593,
        "answer": "ОСЬМИНОГ",
        "question": "В Японии их иногда едят живыми"
    },
    {
        "id": 594,
        "answer": "НАВОЗ",
        "question": "Что являлось главной составляющей частью бани, которую наши предки использовали для излечении радикулита и ревматизма"
    },
    {
        "id": 595,
        "answer": "ЛАПОТЬ",
        "question": "Что нужно подсунуть под печь, чтобы домовой отправился вслед за переезжающей в новую избу семьей Лапоть."
    },
    {
        "id": 596,
        "answer": "КАБАЧОК",
        "question": "Овощ чьи полезные вещества используют для борьбы с подагрой"
    },
    {
        "id": 597,
        "answer": "ПИЩАЛЬ",
        "question": "Первые ружья и пушки Древней Руси"
    },
    {
        "id": 598,
        "answer": "МУСКАТ",
        "question": "Сорт белого вина"
    },
    {
        "id": 599,
        "answer": "ГРАНАТ",
        "question": "Что по мнению жителей древнего Вавилона, перед битвой делало воинов неуязвимыми"
    },
    {
        "id": 600,
        "answer": "ЦИСТЕРНА",
        "question": "Без этого перевозить большие обьемы жидкости было бы крайне затруднительно"
    },
    {
        "id": 601,
        "answer": "СЛЕЗЫ",
        "question": "Что должно было быть на листьях травы, подносимых к церкви в троицу"
    },
    {
        "id": 602,
        "answer": "ВОЗМЕЗДИЕ",
        "question": "Раньше это слово означало заслуженную награду, теперь стало синонимом наказания"
    },
    {
        "id": 603,
        "answer": "БАХИЛЫ",
        "question": "Болотные сапоги в русском фольклоре, ныне этим словом называется другой вид обуви"
    },
    {
        "id": 604,
        "answer": "КРИСТАЛЛ",
        "question": "Структура вещества"
    },
    {
        "id": 605,
        "answer": "МУЛЬТИМЕДИА",
        "question": "Информация представленная одновременно в нескольких выразительных средствах"
    },
    {
        "id": 606,
        "answer": "КОЛОДЕЦ",
        "question": "Шадуф это тип какого сооружения"
    },
    {
        "id": 607,
        "answer": "ГОРИЛЛА",
        "question": "У какого животного на две хромосомы больше, чем у человека"
    },
    {
        "id": 608,
        "answer": "ОЧКИ",
        "question": "Что запрещалось носить в Царско Сельском лицее"
    },
    {
        "id": 609,
        "answer": "ЧАРЛЬЗ",
        "question": "Чей портрет изображен на карте короля в стандартной колоде карт"
    },
    {
        "id": 610,
        "answer": "КАРТОФЕЛЬ",
        "question": "Что называли чертовым яблоком во времена Петра 9"
    },
    {
        "id": 611,
        "answer": "БУРРИТО",
        "question": "Мексиканская еда"
    },
    {
        "id": 612,
        "answer": "ИСПАНИЯ",
        "question": "По одной из версий, название этой страны с одного из древних языков можно перевести как берег кроликов"
    },
    {
        "id": 613,
        "answer": "ЦИЛИНДР",
        "question": "Мужской головной убор"
    },
    {
        "id": 614,
        "answer": "ЛЕБЕДА",
        "question": "По какой траве даже ночью в лесу можно определить стороны света"
    },
    {
        "id": 615,
        "answer": "ЖЕНЬШЕНЬ",
        "question": "С китайского языка название этого растения переводится как человек-корень"
    },
    {
        "id": 616,
        "answer": "ГАСТРОНОМ",
        "question": "Так раньше называли знатока и любителя вкусной еды"
    },
    {
        "id": 617,
        "answer": "КАРНАВАЛ",
        "question": "Веселый праздник, в переводе на Русский означающий прощание с мясом"
    },
    {
        "id": 618,
        "answer": "ПОВИДЛО",
        "question": "Самодельная сладость"
    },
    {
        "id": 619,
        "answer": "УСАДЬБА",
        "question": "Как называется комплекс жилых, хозяйственных, парковых и иных построек в Русской архитектуре"
    },
    {
        "id": 620,
        "answer": "АЛГОРИТМ",
        "question": "Чем является рецепт приготовления блюда с точки зрения математики"
    },
    {
        "id": 621,
        "answer": "АЛХИМИК",
        "question": "Этот человек иногда плавит"
    },
    {
        "id": 622,
        "answer": "ТИХУАНА",
        "question": "Бандитский город Мексики"
    },
    {
        "id": 623,
        "answer": "СЕВЕРЯНИН",
        "question": "Русский писатель XX века"
    },
    {
        "id": 624,
        "answer": "ТАБАК",
        "question": "Это пришло к нам из Америки"
    },
    {
        "id": 625,
        "answer": "ИЛЛЮМИНАТОР",
        "question": "Приспособление, имеющееся на любом корабле и самолете, но отсутствующее на сухопутном транспорте"
    },
    {
        "id": 626,
        "answer": "СОЛНЦЕ",
        "question": "Что означает знак градуса в древней символике"
    },
    {
        "id": 627,
        "answer": "МАНУСКРИПТ",
        "question": "Древняя книга"
    },
    {
        "id": 628,
        "answer": "ШУЛЕР",
        "question": "Кто в России в XIX веке назывался рыцарем зеленого поля"
    },
    {
        "id": 629,
        "answer": "СВОБОДА",
        "question": "Что помимо смысла жизни ищут философы"
    },
    {
        "id": 630,
        "answer": "ЖАДНОСТЬ",
        "question": "О каком качестве хозяйки говорило, если она кладет ложку выемкой книзу"
    },
    {
        "id": 631,
        "answer": "БРОНЕНОСЕЦ",
        "question": "Это сухопутное животное умеет ходить под водой"
    },
    {
        "id": 632,
        "answer": "БИСКВИТ",
        "question": "Это печенье поистине можно было считать пищей аристократов"
    },
    {
        "id": 633,
        "answer": "ЭСКОРТ",
        "question": "Военный конвой, который сопровождает кого нибудь куда нибудь"
    },
    {
        "id": 634,
        "answer": "ШАХМАТЫ",
        "question": "Этой теме была посвящена первая книга, напечатанная в Англии"
    },
    {
        "id": 635,
        "answer": "ХОРОВОД",
        "question": "В народе говорили с Дмитрия посиделки, а с Юрия что"
    },
    {
        "id": 636,
        "answer": "РАСЧЕСКА",
        "question": "Предмет гигиены. В мифологии он являлся символом женственности"
    },
    {
        "id": 637,
        "answer": "ЗОЛОТУХА",
        "question": "По преданию короли из династии Капетингов излечивали это заболевание прикосновением руки"
    },
    {
        "id": 638,
        "answer": "МУХА",
        "question": "Кого должен был убить эскимосский мальчик, чтобы совершить первый охотничий подвиг?"
    },
    {
        "id": 639,
        "answer": "ПРОШЕНИЕ",
        "question": "Челобитная это...."
    },
    {
        "id": 640,
        "answer": "ФАВОРИТ",
        "question": "На него приходится наибольшее количество ставок"
    },
    {
        "id": 641,
        "answer": "ЦЕРКОВЬ",
        "question": "Что пышно украшалось березой и зеленью на русском селе в Троицу"
    },
    {
        "id": 642,
        "answer": "ДУМАЙ",
        "question": "Девиз фирмы Ай-Би-Эм состоит из всего одного слова-призыва"
    },
    {
        "id": 643,
        "answer": "ЧУГУН",
        "question": "Этот сплав получают в доменных печах"
    },
    {
        "id": 644,
        "answer": "ЖАЛОБА",
        "question": "Один из способов общения народа с государством"
    },
    {
        "id": 645,
        "answer": "ПРОСТЫНЯ",
        "question": "Большой лист бумаги с записями"
    },
    {
        "id": 646,
        "answer": "ДРАМА/ПЕНИЕ",
        "question": "Один из видов искусства"
    },
    {
        "id": 647,
        "answer": "ШПИОНАЖ",
        "question": "Этим опасным делом можно заниматься не только за границей, но и на соседней фирме"
    },
    {
        "id": 648,
        "answer": "ЗАЛАМЫВАНИЕ",
        "question": "При каком древнерусском обычаи ветки березы пригибали к земле, переплетая их с травой"
    },
    {
        "id": 649,
        "answer": "ПОГАНЫЕ",
        "question": "Как до 1703 года назывались чистые пруды в Москве"
    },
    {
        "id": 650,
        "answer": "МАНТАЖ",
        "question": "Технологический процесс, позволяющий режессеру совместить несовместимое"
    },
    {
        "id": 651,
        "answer": "ЛОЦМАН",
        "question": "Корабельный гуру"
    },
    {
        "id": 652,
        "answer": "КОРИАНДР/СЕЛЬДЕРЕЙ",
        "question": "Растительные специи"
    },
    {
        "id": 653,
        "answer": "ПЕРЧАТКИ",
        "question": "В старину они назывались перстатицы"
    },
    {
        "id": 654,
        "answer": "РУГАТЬСЯ",
        "question": "Что делать запрещалось в Русских деревнях, чтобы не ронять Богородицу в грязь"
    },
    {
        "id": 655,
        "answer": "ВОЙНА",
        "question": "Древние викинги очень часто занимались этим"
    },
    {
        "id": 656,
        "answer": "БУНКЕР",
        "question": "Вместилище для хранения сыпучих материалов"
    },
    {
        "id": 657,
        "answer": "КАРИЕС",
        "question": "Актуальная болезнь, которой болели даже динозавры"
    },
    {
        "id": 658,
        "answer": "КРЕНДЕЛЬ",
        "question": "Как называется хлеб, который по легенде был изготовлен монахом, на которого с неба снизошла манна небесная"
    },
    {
        "id": 659,
        "answer": "БИСЕР",
        "question": "Предмет,совершенно не интересующий свиней"
    },
    {
        "id": 660,
        "answer": "ПАРАПЛАН",
        "question": "Летательный аппарат"
    },
    {
        "id": 661,
        "answer": "ШОКОЛАД",
        "question": "Один из самых простых и верных продуктов индикаторов экономического благополучия той или иной страны, по мнению маркетологов"
    },
    {
        "id": 662,
        "answer": "ЗИНОВИЙ",
        "question": "День какого святого считался праздником охотников"
    },
    {
        "id": 663,
        "answer": "СТАЛЕВАР",
        "question": "Эта настойка на травах прославила отчество цирюльника графа Орлова"
    },
    {
        "id": 664,
        "answer": "ГАЗЕТА",
        "question": "Мелкая монета в Древнем Риме, за которую можно было купить пропуск на собрание, где зачитывались последние новости"
    },
    {
        "id": 665,
        "answer": "ТРАФАРЕТ",
        "question": "Приспособление для массового производства граффити"
    },
    {
        "id": 666,
        "answer": "ЦЕРКОВЬ",
        "question": "Что в сюжете о победе Георгия над змием символизирует спасенная царица"
    },
    {
        "id": 667,
        "answer": "ПОСТЕЛЬ",
        "question": "Что сжигали в старину на Руси в ночь перед Благовещением, чтобы избавится от болезней"
    },
    {
        "id": 668,
        "answer": "ПРОМАХ",
        "question": "Причина увеличения беговой дистанции биатлониста"
    },
    {
        "id": 669,
        "answer": "БАССЕЙН",
        "question": "В Чили находится самое крупное сооружение подобного типа"
    },
    {
        "id": 670,
        "answer": "КОПИЛКА",
        "question": "Устройство которое следует разрушить после того, как оно выполнит свое предназначение"
    },
    {
        "id": 671,
        "answer": "НАПОЛЕОН",
        "question": "Кому изначально была посвящена третья героическая симфония Бетховена"
    },
    {
        "id": 672,
        "answer": "ВАТИКАН",
        "question": "Единственная страна, где за 1983 год не зарегистрировано ни одного рождения"
    },
    {
        "id": 673,
        "answer": "ДИЗЕЛЬ",
        "question": "Немецкий инженер, сконструировавший нефтяной двигатель"
    },
    {
        "id": 674,
        "answer": "АУТСАЙДЕР",
        "question": "Человек выброшенный из какого либо общества"
    },
    {
        "id": 675,
        "answer": "КЛОАКА",
        "question": "Древнеримская подземная канализация"
    },
    {
        "id": 676,
        "answer": "МОКАСИНЫ",
        "question": "Обувь североамериканского происхождения в стиле унисекс."
    },
    {
        "id": 677,
        "answer": "ФАТАЛИЗМ",
        "question": "Вера в предопределенность событий"
    },
    {
        "id": 678,
        "answer": "ЛЮБОВЬ",
        "question": "Аристотель относил это к одной из первичных энергий человеческого тела, а Платон процессом движения"
    },
    {
        "id": 679,
        "answer": "ДЕЛЬФИН",
        "question": "Кто спит с одним открытым глазом"
    },
    {
        "id": 680,
        "answer": "ГЕОРГИЙ",
        "question": "Имя того кто изображался на монете с копьем в руках"
    },
    {
        "id": 681,
        "answer": "ВОЛОСТЬ",
        "question": "Административно территориальная единица в Древней Руси"
    },
    {
        "id": 682,
        "answer": "ХЛОПУШКА",
        "question": "Как называлась одна из самых распространенных игрушек в домонгольской Руси"
    },
    {
        "id": 683,
        "answer": "ТЕРМИТ",
        "question": "Какое насекомое способно возвести конструкцию размером с двухэтажный дом"
    },
    {
        "id": 684,
        "answer": "ГРЕБЕШОК",
        "question": "Как называется украшение из резной доски, расположенное поверху крыши"
    },
    {
        "id": 685,
        "answer": "БАНКРОТ",
        "question": "Хозяин поломанной скамьи"
    },
    {
        "id": 686,
        "answer": "ГОТИКА",
        "question": "Архитектурный стиль, который современники называли варварским"
    },
    {
        "id": 687,
        "answer": "МИНДАЛЬ",
        "question": "Дерево дающее молоко"
    },
    {
        "id": 688,
        "answer": "ДОСКА",
        "question": "На этом можно писать"
    },
    {
        "id": 689,
        "answer": "ЯНУС",
        "question": "Двуликий человек"
    },
    {
        "id": 690,
        "answer": "ПОМИДОР",
        "question": "Этим сторонники Английского короля Георга пытались отравить Джорджа Вашингтона"
    },
    {
        "id": 691,
        "answer": "КРАМОЛА",
        "question": "Это постепенно выходящее из употребление слово объединяет в себе понятие мятежа, измены, смуты, а так же коварных или антигосударственных замыслов"
    },
    {
        "id": 692,
        "answer": "НЕВРОЗ",
        "question": "То, что можно заработать, если отдавать работе много времени и сил"
    },
    {
        "id": 693,
        "answer": "ЭЛЕКТРОН",
        "question": "Так в древней Греции назывался сплав золота с серебром"
    },
    {
        "id": 694,
        "answer": "ПАРОДИЯ",
        "question": "В буквальном переводе это означает что то вроде оды"
    },
    {
        "id": 695,
        "answer": "КЛЕВЕТА",
        "question": "Что означало слово обнос"
    },
    {
        "id": 696,
        "answer": "ЭРУДИТ",
        "question": "Тот, кто помнит больше, чем понимает"
    },
    {
        "id": 697,
        "answer": "МЕБЕЛЬ",
        "question": "Так в разговорной речи иногда называют людей, которым не придают значения"
    },
    {
        "id": 698,
        "answer": "БРОНЕНОСЕЦ",
        "question": "Наземное млекопитающее"
    },
    {
        "id": 699,
        "answer": "ИСЛАНДИЯ/ЯМАЙКА",
        "question": "Государство-остров"
    },
    {
        "id": 700,
        "answer": "ЖАРГОН",
        "question": "Лексика людей объединенных общностью интересов или времяпровождением"
    },
    {
        "id": 701,
        "answer": "ШКОЛА",
        "question": "Это слово пришло из греческого языка, где оно обозначало досуг, праздность и отдых"
    },
    {
        "id": 702,
        "answer": "ЖАРОВНЯ",
        "question": "Разновидность сковороды"
    },
    {
        "id": 703,
        "answer": "БЛОХА",
        "question": "Кто не будет кусать того кто первым скинет рубаху при первом соловье"
    },
    {
        "id": 704,
        "answer": "ТЕТРАДЬ",
        "question": "В Древней Греции так называли пергамент, сложенный для удобства использования вчетверо"
    },
    {
        "id": 705,
        "answer": "УРОВЕНЬ",
        "question": "Качественное состояние обозначающее степень развития в чем либо"
    },
    {
        "id": 706,
        "answer": "УМЫСЕЛ",
        "question": "Тайное намерение, не бывающее добрым"
    },
    {
        "id": 707,
        "answer": "БАРАБАН",
        "question": "Как называется верхняя часть здания, служащая основанием купола"
    },
    {
        "id": 708,
        "answer": "ТОЧИЛКА",
        "question": "Канцелярский предмет"
    },
    {
        "id": 709,
        "answer": "ПАТЕФОН",
        "question": "В каком приборе 30х годов ГГ века в Америке использовали калючки кактуса"
    },
    {
        "id": 710,
        "answer": "ПЬЯНСТВО",
        "question": "За что Петр 9 давал чугунный орден весом 7 кг"
    },
    {
        "id": 711,
        "answer": "ЖЕСТОКОСТЬ",
        "question": "Что французский философ Гельвеций называл результатом страха, слабости и трусости"
    },
    {
        "id": 712,
        "answer": "АМФОРА",
        "question": "Древний сосуд"
    },
    {
        "id": 713,
        "answer": "ЯИЧНИЦА",
        "question": "Какое блюдо подавали на стол последним в прощеное воскресенье"
    },
    {
        "id": 714,
        "answer": "АНАНАС",
        "question": "Что изображено на государственных символах Ямайки"
    },
    {
        "id": 715,
        "answer": "КРЕМЕНЬ",
        "question": "Материал для каменных орудий"
    },
    {
        "id": 716,
        "answer": "МЕЛОДРАМА",
        "question": "Таким бывает фильм"
    },
    {
        "id": 717,
        "answer": "ПРОЛЕТАРИЙ",
        "question": "Это слово часто употреблявшееся в Советском союзе, произошло от латинского производить на свет потомство"
    },
    {
        "id": 718,
        "answer": "ИМПЕРАТОР",
        "question": "Прикосновение к этому в плоть до Второй Мировой войны в Японии считалось кощунством"
    },
    {
        "id": 719,
        "answer": "ЧИЖИК",
        "question": "Как называли студентов Императорского Училища Правоведения в Санкт Петербурге за их желто зеленые сюртук"
    },
    {
        "id": 720,
        "answer": "ПУХОВИК",
        "question": "Так называется и постельная принадлежность и верхняя одежда"
    },
    {
        "id": 721,
        "answer": "ЗАМЕТКА",
        "question": "Наиболее распространенный информационный жанр"
    },
    {
        "id": 722,
        "answer": "ЗОНТИК",
        "question": "Помимо основной функции в Г9 веке до нашей эры, это приспособление также являлось символом власти и богатства"
    },
    {
        "id": 723,
        "answer": "ГОНОРАР",
        "question": "Это упрощает жизнь творческой личности"
    },
    {
        "id": 724,
        "answer": "ТРЕУГОЛЬНИК",
        "question": "Одна из школьных принадлежностей"
    },
    {
        "id": 725,
        "answer": "АКУШЕРКА",
        "question": "Белой женщиной англичане называют приведение а так же представительниц этой профессии"
    },
    {
        "id": 726,
        "answer": "ЭПИГРАФ",
        "question": "Надпись на памятнике в Древней Греции, широко используемая современными писателями"
    },
    {
        "id": 727,
        "answer": "ОБЛЕПИХА",
        "question": "Ягода содержащая рекордное количество микроэлементов"
    },
    {
        "id": 728,
        "answer": "ЛОШАДЬ",
        "question": "Самый маленький представитель этого животного имеет рост 44 сантиметра"
    },
    {
        "id": 729,
        "answer": "ТЕФАЛЬ/СИММЕНС",
        "question": "Марка бытовой техники"
    },
    {
        "id": 730,
        "answer": "ВОДОПРОВОД",
        "question": "Так называется полость среднего мозга"
    },
    {
        "id": 731,
        "answer": "КРАПИВА",
        "question": "В Англии делают вино из листьев этого растения"
    },
    {
        "id": 732,
        "answer": "ДВУРУШНИК",
        "question": "Так называли нищего получавшего милостыню дважды один раз в свою руку"
    },
    {
        "id": 733,
        "answer": "ШОПЕНГАУЭР",
        "question": "Известный философ"
    },
    {
        "id": 734,
        "answer": "САРАФАН",
        "question": "В древности на руси это считалось исключительно мужской одеждой"
    },
    {
        "id": 735,
        "answer": "КЕТЧУП",
        "question": "В 1930 году этот продукт продавался как лекарство"
    },
    {
        "id": 736,
        "answer": "ИНИЦИАЛЫ",
        "question": "Признак принадлежности предмета конкретному человеку"
    },
    {
        "id": 737,
        "answer": "МУДРЕЦ",
        "question": "Кто спит на левом боку, согласно мнению китайских мудрецов"
    },
    {
        "id": 738,
        "answer": "ФАМИЛИЯ",
        "question": "Как древние римляне называли группу рабов принадлежавших одному человеку?"
    },
    {
        "id": 739,
        "answer": "ПЛЕБЕЙ",
        "question": "Так можно было бы назвать некультурного человека, простолюдина."
    },
    {
        "id": 740,
        "answer": "ГИЛЬОТИНА, КАТОРГА",
        "question": "Вид наказания"
    },
    {
        "id": 741,
        "answer": "СУФЛЕР",
        "question": "Подсказчик забывчивому публичному лицу перед камерой?"
    },
    {
        "id": 742,
        "answer": "ВОРОН",
        "question": "Так назывались 10 миллионов в древнерусском счете"
    },
    {
        "id": 743,
        "answer": "ЖЕНЩИНА",
        "question": "Кого согласно охотничьим приметам, нельзя упоминать на охоте, чтобы охота была удачной"
    },
    {
        "id": 744,
        "answer": "ТЕОРЕМА",
        "question": "Это слово вполне можно доказать"
    },
    {
        "id": 745,
        "answer": "КУКУРУЗА",
        "question": "Растение которое не только употреблялось в пищу но и использовалось некоторыми народами как строительный материал"
    },
    {
        "id": 746,
        "answer": "БАХРОМА",
        "question": "Украшение для текстильных изделий"
    },
    {
        "id": 747,
        "answer": "МОНИТОР",
        "question": "Этим словом называют класс речных кораблей, а так же то на что мы увлеченно смотрим, музыканты слушают, а англоязычные листают"
    },
    {
        "id": 748,
        "answer": "КУРИЦА",
        "question": "Согласно примете на Руси, что для тишины в доме должно быть на крыше"
    },
    {
        "id": 749,
        "answer": "ЕДИНОРОГ",
        "question": "В сказках если принц не на белом коне, то уж точно на нем"
    },
    {
        "id": 750,
        "answer": "ТЕПЛОВОЗ",
        "question": "Обычно поезд содержит это"
    },
    {
        "id": 751,
        "answer": "МОТЫГА",
        "question": "Простейшее ручное орудие"
    },
    {
        "id": 752,
        "answer": "КАЛЬМАР/ДЕЛЬФИН",
        "question": "это не рыба"
    },
    {
        "id": 753,
        "answer": "ПОГРЕБ",
        "question": "Что заменяло холодильник до его изобретения"
    },
    {
        "id": 754,
        "answer": "СВЕРЧОК",
        "question": "По древним поверьям если он уходит из дома значит в дом придет беда"
    },
    {
        "id": 755,
        "answer": "ТАРЕЛКА",
        "question": "Летающий вид транспорта, на котором доводилось путешествовать далеко не каждому"
    },
    {
        "id": 756,
        "answer": "ГРАНАТ",
        "question": "Что является одним из символов Армении символизирующим изобилие плодородие и брак"
    },
    {
        "id": 757,
        "answer": "ПЛОШКА",
        "question": "Как на Юге Руси в старые времена называли низкие и широкие сосуды для питья"
    },
    {
        "id": 758,
        "answer": "ПЬЯНИЦА",
        "question": "Русская народная поговорка где соленые огурцы тут и что"
    },
    {
        "id": 759,
        "answer": "ЗАВЯЗКА",
        "question": "Один из ключевых моментов любого сюжета"
    },
    {
        "id": 760,
        "answer": "ИНДЮШКА",
        "question": "В древней Мексике было всего два вида домашних животных собака и..."
    },
    {
        "id": 761,
        "answer": "ПИАНИНО",
        "question": "Фильм получивший золотую пальмовую ветвь"
    },
    {
        "id": 762,
        "answer": "НАЛИВНАЯ",
        "question": "Как в старой России называлась уха из молоденьких стерлядок"
    },
    {
        "id": 763,
        "answer": "ОГОРОД",
        "question": "Как первоначально назывался летний сад в Санкт Петербурге"
    },
    {
        "id": 764,
        "answer": "СКАТЕРТЬ/ПЕСОК",
        "question": "Обычно это бывает белым"
    },
    {
        "id": 765,
        "answer": "ПАПОРОТНИК",
        "question": "У Зигмунда Фрейда была очень странная фобия. Чего он боялся"
    },
    {
        "id": 766,
        "answer": "КАРИЕС",
        "question": "Что считается самой распространенной в мире незаразной болезнью"
    },
    {
        "id": 767,
        "answer": "РАКОВИНА",
        "question": "Что является обьектом изучения науки Юконхология, связанной исключительно с моллюсками"
    },
    {
        "id": 768,
        "answer": "ДИСНЕЙ",
        "question": "Этот человек получил больше всего оскаров"
    },
    {
        "id": 769,
        "answer": "РИФМУ",
        "question": "Что искал М.Ю.Лермонтов,если верить его стихам?"
    },
    {
        "id": 770,
        "answer": "ОЛИМПИАДА",
        "question": "В древности во время этого празднества устанавливалось священное перемирие"
    },
    {
        "id": 771,
        "answer": "БЕДЛАМ",
        "question": "В переносном смысле сумасшедший дом, хаос, неразбериха"
    },
    {
        "id": 772,
        "answer": "МУТАЦИЯ",
        "question": "Благодаря этой особенности живых организмов стала возможна эволюция на земле"
    },
    {
        "id": 773,
        "answer": "ВОЛОСЫ",
        "question": "В чем по мнению индейцев северной америки заключена сила человека"
    },
    {
        "id": 774,
        "answer": "ПРИМЕР",
        "question": "Лучший способ демонстрации"
    },
    {
        "id": 775,
        "answer": "ТАМБУРИН",
        "question": "Ударный музыкальный инструмент"
    },
    {
        "id": 776,
        "answer": "ФОКУСНИК",
        "question": "Представитель циркового жанра"
    },
    {
        "id": 777,
        "answer": "ВАШИНГТОН",
        "question": "Американский президент"
    },
    {
        "id": 778,
        "answer": "АТМОСФЕРА",
        "question": "Какое иностранное слово Даль предлагал заменить на Русское колоземица"
    },
    {
        "id": 779,
        "answer": "ХЕРУВИМ",
        "question": "Вооруженный ангел страж"
    },
    {
        "id": 780,
        "answer": "УПРАВА",
        "question": "Название некоторых местных учреждений в дореволюционной России"
    },
    {
        "id": 781,
        "answer": "ПОЛИТИКА",
        "question": "На производство чего Отто фон Бисмарк не рекомендовал смотреть"
    },
    {
        "id": 782,
        "answer": "БАСУРМАН",
        "question": "Так на Руси назывался всякий иноземец или иноверец"
    },
    {
        "id": 783,
        "answer": "ТРУБАЧ",
        "question": "Участник оркестра"
    },
    {
        "id": 784,
        "answer": "СИМПТОМ",
        "question": "Внешний признак тревожного явления"
    },
    {
        "id": 785,
        "answer": "МОНЕТА",
        "question": "В переводе с латыни это слово означает предостерегающая или советница"
    },
    {
        "id": 786,
        "answer": "МОРГАЛКА",
        "question": "Как в России называли куклу с подвижными глазами"
    },
    {
        "id": 787,
        "answer": "ПОТЕНЦИАЛ",
        "question": "Скрытая до поры до времени сила"
    },
    {
        "id": 788,
        "answer": "ВОЛОКИТА",
        "question": "Любитель ухаживать за женщинами"
    },
    {
        "id": 789,
        "answer": "КАМИКАДЗЕ",
        "question": "С Японского это слово переводится как Божественный ветер"
    },
    {
        "id": 790,
        "answer": "ЗЕМФИРА",
        "question": "Это женское цыганское имя означает непокорная"
    },
    {
        "id": 791,
        "answer": "ПОСЛОВИЦА",
        "question": "Изречение, обобщающее различные явления жизни"
    },
    {
        "id": 792,
        "answer": "ТАЙЛАНД",
        "question": "Где пускание воздушного змея считается профессиональным спортом"
    },
    {
        "id": 793,
        "answer": "САБОТАЖ",
        "question": "Название какого преступления переводится с итальянского как стучать башмаками"
    },
    {
        "id": 794,
        "answer": "ШАМПАНСКОЕ",
        "question": "По легенде классическая форма бокала для этого напитка была создана по размеру груди королевы Марии Антуанетты"
    },
    {
        "id": 795,
        "answer": "ПУНКТУАЦИЯ",
        "question": "Один из элементов письменной речи"
    },
    {
        "id": 796,
        "answer": "РАЗМЫШЛЕНИЕ",
        "question": "Что означает покручивание пальцем у виска в Аргентине и Перу"
    },
    {
        "id": 797,
        "answer": "ПУСТЕН",
        "question": "Как в древней Руси называли воспитателя молодого князя"
    },
    {
        "id": 798,
        "answer": "ШПАГА",
        "question": "Это должно быть у рыцаря"
    },
    {
        "id": 799,
        "answer": "ТЕПЛИЦА",
        "question": "Самый крупный комплекс таких сооружений находится в испанской провинции Альмерия"
    },
    {
        "id": 800,
        "answer": "СКРЕПКА",
        "question": "Во время второй мировой войны этот предмет являлся символом единства у Норвежцев. В честь него даже построили памятник"
    },
    {
        "id": 801,
        "answer": "СПИРАЛЬ",
        "question": "Обязательный элемент женского и парного фигурного катания"
    },
    {
        "id": 802,
        "answer": "ВАРЕНИКИ",
        "question": "Славянское блюдо,более всего распространенное на украинской кухне"
    },
    {
        "id": 803,
        "answer": "ПОДВИГ",
        "question": "Важное по своему значению и рискованное для жизни деяние"
    },
    {
        "id": 804,
        "answer": "ПИРАМИДА",
        "question": "Постройка непонятного назначения"
    },
    {
        "id": 805,
        "answer": "ЛЯГУШКА",
        "question": "Кто видит только круглые обьекты в движении"
    },
    {
        "id": 806,
        "answer": "КОРОВЬЕВ",
        "question": "Герой книги Мастер и Маргарита"
    },
    {
        "id": 807,
        "answer": "БЕЗДАРЬ",
        "question": "Это слово, обозначающее не самого талантливого человека, ввел в русский язык поэт Игорь Северянин"
    },
    {
        "id": 808,
        "answer": "АРХИТЕКТОР",
        "question": "Творец чьи работы не могут попасть на выставку или в музей"
    },
    {
        "id": 809,
        "answer": "НАИНА",
        "question": "Какое женское имя придумал Пушкин"
    },
    {
        "id": 810,
        "answer": "СОЛОМКА",
        "question": "При изготовлении чего бондари на Руси никогда не использовали металлические обручи"
    },
    {
        "id": 811,
        "answer": "ВАКЗАЛ",
        "question": "Раньше так называли увеселительное заведение"
    },
    {
        "id": 812,
        "answer": "МИЛИЦИОНЕР",
        "question": "Что вызывало необъяснимый ужас у Сергея Есенина"
    },
    {
        "id": 813,
        "answer": "АЛЬКЕРК/НАРДЫ/ШАХМАТЫ/ЛОТО/ШАШКИ",
        "question": "Старинная настольная игра"
    },
    {
        "id": 814,
        "answer": "ШАМПАНЬ",
        "question": "Именно так называется французская территория, где произрастает самый игристый виноград"
    },
    {
        "id": 815,
        "answer": "ХРОМОСОМА",
        "question": "У шакала этого на одну пару больше, чем у собак и волков"
    },
    {
        "id": 816,
        "answer": "КАНЦЕЛЯРИЯ",
        "question": "Подразделение организация, оплот бюрократии"
    },
    {
        "id": 817,
        "answer": "ТРИПЛЕКС",
        "question": "Вид стекла"
    },
    {
        "id": 818,
        "answer": "ОГУРЕЦ",
        "question": "В начале ГБ999 века в Англии он был большой редкостью, потому что врачи считали его вредным и даже ядовитым"
    },
    {
        "id": 819,
        "answer": "ГАЛЛОН",
        "question": "Английская единица объема"
    },
    {
        "id": 820,
        "answer": "КАНИКУЛЫ",
        "question": "В Риме этот период называли собачьи дни, а у нас"
    },
    {
        "id": 821,
        "answer": "КАНИКУЛЫ",
        "question": "Это всем известный с детства термин произошёл от латинского названия звезды Сириус, утренний восход который приходился на жаркое время года"
    },
    {
        "id": 822,
        "answer": "КУКУШКА",
        "question": "Лесной предсказатель"
    },
    {
        "id": 823,
        "answer": "АПЕЛЬСИНЫ",
        "question": "Что запрещено есть в Калифорнии во время купания"
    },
    {
        "id": 824,
        "answer": "ТЕЙЛОР",
        "question": "Актриса, на которую хотели быть похожими девочки"
    },
    {
        "id": 825,
        "answer": "МЯЧИК",
        "question": "Его все бьют"
    },
    {
        "id": 826,
        "answer": "МОРКОВЬ",
        "question": "В Европе этот овощ с 1991 года считается фруктом"
    },
    {
        "id": 827,
        "answer": "ВАКЦИНА",
        "question": "Если бы не ошибка помощника Луи Пастера, то медицина бы не знала этого слова"
    },
    {
        "id": 828,
        "answer": "ЧЕКАНКА",
        "question": "Выбитое изображение"
    },
    {
        "id": 829,
        "answer": "ШНУРОК",
        "question": "Впервые это появилось в 1790 году на обуви Англичан"
    },
    {
        "id": 830,
        "answer": "КОШКУ",
        "question": "Кого на Руси первым парили в добротно построенной банной печи"
    },
    {
        "id": 831,
        "answer": "ЛИМОНАД",
        "question": "По легенде этот напиток родился, когда слуга людовика 9 перепутал стакан с вином со стаканом сока"
    },
    {
        "id": 832,
        "answer": "БЕЛЬЭТАЖ",
        "question": "Первый ярус балкона в зрительном зале"
    },
    {
        "id": 833,
        "answer": "БАНДЖО",
        "question": "Какой музыкальный инструмент имеет голову, гребень, натянутый обруч и подлокотник"
    },
    {
        "id": 834,
        "answer": "ЦИЛИНДР",
        "question": "Предмет, вынуждавший делать высокие крыши у лондонских такси"
    },
    {
        "id": 835,
        "answer": "МОНСТР",
        "question": "Существо наделенное сверхвозможностями"
    },
    {
        "id": 836,
        "answer": "СУББОТНИК",
        "question": "Так до советской власти называли порку, а потом значение слова поменялось"
    },
    {
        "id": 837,
        "answer": "КУКУШКА",
        "question": "Как во Франции назывались первые экипажи общественного пользования"
    },
    {
        "id": 838,
        "answer": "МИКРОБЫ",
        "question": "Их сила не в размере, а в количестве"
    },
    {
        "id": 839,
        "answer": "ЭТАЛОН",
        "question": "То, схожести с чем хочет добиться каждый"
    },
    {
        "id": 840,
        "answer": "ФАМИЛИЯ",
        "question": "В Южной Кореи при замужестве женщина не может брать это у мужа"
    },
    {
        "id": 841,
        "answer": "ОМЛЕТ",
        "question": "Итальянская фриттата, японские ому-райсу ому-соба. всё это разновидность чего"
    },
    {
        "id": 842,
        "answer": "НАЧАЛЬНИК",
        "question": "Кем, по мнению древних римлян, должен был стать человек, родившийся с кривым носом"
    },
    {
        "id": 843,
        "answer": "РЕЛЬЕФ",
        "question": "Этим отличается пустыня от гор"
    },
    {
        "id": 844,
        "answer": "КЕНГУРУ",
        "question": "Название этого животного переводится как не понимаем"
    },
    {
        "id": 845,
        "answer": "КРЮЧОК",
        "question": "Это древнее хитроумное приспособление было избрано журналом Форбс как один из двадцати лучших инструментов в истории человечества"
    },
    {
        "id": 846,
        "answer": "ПЛАВАНИЕ",
        "question": "В 1603 году в Японии по приказу императора в школьной программе стало обязательным это"
    },
    {
        "id": 847,
        "answer": "МОЛИТВЕННИК",
        "question": "Первая реклама была напечатана в Англии в 1477 году"
    },
    {
        "id": 848,
        "answer": "СТРЕКОЗА",
        "question": "Это насекомое способно видеть инфракрасный свет"
    },
    {
        "id": 849,
        "answer": "КОНФЛИКТ",
        "question": "Результат противоречий сторон"
    },
    {
        "id": 850,
        "answer": "САМСОН",
        "question": "Библейский персонаж, чья сила была не в голове, а на ней"
    },
    {
        "id": 851,
        "answer": "ПЕТРОВ",
        "question": "Какую фамилию получил арап Петра Великого от Петра 9"
    },
    {
        "id": 852,
        "answer": "УРОЖЕНЕЦ",
        "question": "Человек родом из определенной местности"
    },
    {
        "id": 853,
        "answer": "КРЁСТНЫЙ",
        "question": "Кого звали против разбушевавшегося домового"
    },
    {
        "id": 854,
        "answer": "МАСКА",
        "question": "Что в 1936 году в Берлине было впервые применено японским вратарем Танаки Хоимой"
    },
    {
        "id": 855,
        "answer": "АРАХИС",
        "question": "Плоды этого растения совсем не содержат холестерина. Еще одна их особенность – они могут являться компонентом динамита"
    },
    {
        "id": 856,
        "answer": "СТИМУЛ",
        "question": "Остроконечная палка погонщика для мотивации скота"
    },
    {
        "id": 857,
        "answer": "МИЛОСЕРДИЕ",
        "question": "О чем Джек Лондон говорил: \"Это – не кость, брошенная собаке, а"
    },
    {
        "id": 858,
        "answer": "НАСМОРК",
        "question": "Какой недуг Англичане называли Холодом в голове, а Украинцы Нежитью"
    },
    {
        "id": 859,
        "answer": "ВОЛНЕНИЕ",
        "question": "Некомфортное состояние"
    },
    {
        "id": 860,
        "answer": "ПШЕНИЦА",
        "question": "По мнению древних славян, семена этого растения способны предохранять от порчи"
    },
    {
        "id": 861,
        "answer": "МАНДАРИН",
        "question": "Этот продукт изобретен в 1868 году и предназначался для потребления низшими слоями населения и солдатами"
    },
    {
        "id": 862,
        "answer": "ГОЛОДАНИЕ",
        "question": "Этот старейший метод лечения используется даже дикими животными"
    },
    {
        "id": 863,
        "answer": "НИЩЕНСТВО",
        "question": "К чему приравниваются итальянскими законами рисование мелками на асфальте"
    },
    {
        "id": 864,
        "answer": "ГОРНОСТАЙ",
        "question": "Хищное млекопитающее"
    },
    {
        "id": 865,
        "answer": "КУКУРУЗНОЕ",
        "question": "Вид пива"
    },
    {
        "id": 866,
        "answer": "ОРЛЯНКА",
        "question": "Удачная игра во что в Благовещенье предвещала успех в этой игре весь год"
    },
    {
        "id": 867,
        "answer": "ЛОВЕЛАС/ДОНЖУАН",
        "question": "Его очень любят женщины"
    },
    {
        "id": 868,
        "answer": "ДИАГОНАЛЬ",
        "question": "Геометрический термин, широко используемый в характеристике современной техники"
    },
    {
        "id": 869,
        "answer": "КОЛОБОК",
        "question": "Русский аналог английского Джони пончика"
    },
    {
        "id": 870,
        "answer": "ЗАТЕЙНИК",
        "question": "Веселый человек склонный к забавным выдумкам"
    },
    {
        "id": 871,
        "answer": "ПОЛКАН",
        "question": "Один из самых распространенных персонажей в истории русской игрушки"
    },
    {
        "id": 872,
        "answer": "БУКАШКА",
        "question": "Раньше так называлась коробочка или трубка для сбора насекомых"
    },
    {
        "id": 873,
        "answer": "ГАЛЕРА",
        "question": "Военное гребное судно, применяемое до века"
    },
    {
        "id": 874,
        "answer": "ПРОГРАММИСТ",
        "question": "Человек, который не чего не хочет делать"
    },
    {
        "id": 875,
        "answer": "СТЕРЛЯДЬ",
        "question": "Эта ценная промысловая рыба присутствует на гербах двух Российских городов"
    },
    {
        "id": 876,
        "answer": "ПАНАЦЕЯ",
        "question": "Как называется средство, которое помогает от всего излечиться"
    },
    {
        "id": 877,
        "answer": "СНЕЖНАЯ",
        "question": "Как называется временная слепота от яркого света"
    },
    {
        "id": 878,
        "answer": "ПРОСТУДА",
        "question": "Какое заболевание по мнению английских врачей мог вызвать огурец"
    },
    {
        "id": 879,
        "answer": "ИЗРАИЛЬ",
        "question": "В этой стране требуются водительские права для езды на велосипеде"
    },
    {
        "id": 880,
        "answer": "ЮМОРИСТ",
        "question": "Как звали лошадь, неоднократно выигрывавшую призы на скачках, у которой, как выяснилось после смерти, было всего одно легкое"
    },
    {
        "id": 881,
        "answer": "КОНСЕРВА",
        "question": "Это изобретение Француза Николя Аппера сделало туризм более комфортным делом"
    },
    {
        "id": 882,
        "answer": "ГРАНАТ",
        "question": "Этот плод по мнению китайских поэтов, символизировал большое потомство"
    },
    {
        "id": 883,
        "answer": "НАПОЛЕОН",
        "question": "Кто придумал государственный флаг Италии"
    },
    {
        "id": 884,
        "answer": "ДВОЙКА",
        "question": "Мало кто любит это получать"
    },
    {
        "id": 885,
        "answer": "ЭЙНШТЕЙН",
        "question": "Однажды этот известный ученый принял участие в благотворительном концерте в Германии, после чего местные газеты писали о нем как о виртуозном скрипаче"
    },
    {
        "id": 886,
        "answer": "САХАР",
        "question": "Употребление излишнего количества этого продукта может привести к появлению морщин"
    },
    {
        "id": 887,
        "answer": "ЗОМБИ",
        "question": "Человек неосознанно подчиняющийся чужой воле"
    },
    {
        "id": 888,
        "answer": "РЕШЕТКА",
        "question": "Как мы привыкли называть символ октоторп"
    },
    {
        "id": 889,
        "answer": "ДРЕВО/ФЕЙЕРВЕРК/ЦИФОМАНДРА/ПУЛЬКА",
        "question": "Сорт помидоров"
    },
    {
        "id": 890,
        "answer": "ОГОНЁК/ИСКРА",
        "question": "Советский журнал"
    },
    {
        "id": 891,
        "answer": "ВОЗДУХ",
        "question": "Ницше писал, что это наивысшая и самая тонкая из материй"
    },
    {
        "id": 892,
        "answer": "РОССИЯ",
        "question": "В какой стране был изобретен противогаз"
    },
    {
        "id": 893,
        "answer": "УГЛЕВОДЫ",
        "question": "Это необходимо для жизни"
    },
    {
        "id": 894,
        "answer": "ЧЕРЕПАХА",
        "question": "Домашнее животное"
    },
    {
        "id": 895,
        "answer": "КАПЮШОН",
        "question": "Головной убор нищенствующего ордена монахов"
    },
    {
        "id": 896,
        "answer": "ГЕНЕРАЛ",
        "question": "Армейский чин американского президента Дейвида Эйзенхауэра"
    },
    {
        "id": 897,
        "answer": "СУСЛИК",
        "question": "Грызун с голосом похожим на лай собаки"
    },
    {
        "id": 898,
        "answer": "ЗАПОЙ",
        "question": "Для лечения чего применялся московскими цирюльниками конский навоз"
    },
    {
        "id": 899,
        "answer": "БИВЕНЬ",
        "question": "Из этого материала эскимосы делают полозья саней"
    },
    {
        "id": 900,
        "answer": "КАЛАЧ",
        "question": "В древней Руси это съедобное изделие выпекали в форме замка с круглой дужкой"
    },
    {
        "id": 901,
        "answer": "УГОЛЬНИК/ЦИРКУЛЬ",
        "question": "Чертёжная принадлежность"
    },
    {
        "id": 902,
        "answer": "ВЕРЁВКА",
        "question": "Если во время Петра человек крал денег больше чем стоит это его вешали"
    },
    {
        "id": 903,
        "answer": "МУДРЕЦ",
        "question": "Кто по мнению Китайского литератора и философа Джан Джао, не является не добрый и не злой"
    },
    {
        "id": 904,
        "answer": "ПРИХОД/СЧАСТЬЕ",
        "question": "Что бывает если много выпить?"
    },
    {
        "id": 905,
        "answer": "АТЛАНТИДА",
        "question": "Самое мистическое место на земле"
    },
    {
        "id": 906,
        "answer": "СКРИПКА",
        "question": "Звук чего способен выманить пауков из укрытия"
    },
    {
        "id": 907,
        "answer": "КРЕСЛО",
        "question": "Вид мебели"
    },
    {
        "id": 908,
        "answer": "КАРАВАЙ",
        "question": "Обрядовое блюдо у восточных славян"
    },
    {
        "id": 909,
        "answer": "ВАСИЛИСА",
        "question": "Фольклорный элемент"
    },
    {
        "id": 910,
        "answer": "ФЕАНОР",
        "question": "Герой ТОЛКИЕНА и песня группы \"ЭПИДЕМИЯ\""
    },
    {
        "id": 911,
        "answer": "ВОДЯНОЙ",
        "question": "Подвид мелкой нечисти"
    },
    {
        "id": 912,
        "answer": "БРЕЗЕНТ",
        "question": "Плотная ткань на основе льняного или хлопкового сырья"
    },
    {
        "id": 913,
        "answer": "АНТАРКТИДА",
        "question": "Где совсем нет рептилий и змей"
    },
    {
        "id": 914,
        "answer": "РЕБЕНОК",
        "question": "Слово робкий произошло от древнерусского слова"
    },
    {
        "id": 915,
        "answer": "ТОРОНТО",
        "question": "В метро этого города для того, чтобы играть в переходах, нужно еще получить специальную лицензию"
    },
    {
        "id": 916,
        "answer": "РОМАНС",
        "question": "Жанр камерной вокальной музыки"
    },
    {
        "id": 917,
        "answer": "ТАЛИСМАН",
        "question": "Чаще всего в этой роли выступает драгоценный камень, но иногда им становится некий персонаж или животное"
    },
    {
        "id": 918,
        "answer": "ГРЕЧКА",
        "question": "Из чего традиционно пеклись русские блины"
    },
    {
        "id": 919,
        "answer": "УГЛЕРОД",
        "question": "Химический элемент"
    },
    {
        "id": 920,
        "answer": "ВНУШЕНИЕ",
        "question": "Психологическое воздействие на сознание человека"
    },
    {
        "id": 921,
        "answer": "КОНТЕЙНЕР",
        "question": "Вид тары для хранения и перевозки грузов"
    },
    {
        "id": 922,
        "answer": "КАРДИОЛОГ",
        "question": "Он знает путь не только к женскому сердцу"
    },
    {
        "id": 923,
        "answer": "КАСТРЮЛЯ/СКОВОРОДА",
        "question": "Это есть у каждой хозяйки"
    },
    {
        "id": 924,
        "answer": "ЦЕЗАРЬ",
        "question": "Этот исторический деятель первым придумал платить многодетным семьям, чтобы стимулировать рост населения"
    },
    {
        "id": 925,
        "answer": "КРОКОИТ",
        "question": "Полезные ископаемые уральских гор"
    },
    {
        "id": 926,
        "answer": "ИНФЛЯЦИЯ",
        "question": "Этот термин произошел от латинского слова, переводимого на Русский как вздутие"
    },
    {
        "id": 927,
        "answer": "МАНИШКА",
        "question": "Белый нагрудник на мужской сорочке"
    },
    {
        "id": 928,
        "answer": "ЦИСТЕРНА",
        "question": "Туда можно что-нибудь налить"
    },
    {
        "id": 929,
        "answer": "МУЗЫКА",
        "question": "Каким необычным средством разрешили пытать заключенных в Гуантанамо"
    },
    {
        "id": 930,
        "answer": "ГОЛАЯ",
        "question": "Как называлась уха без пряностей?"
    },
    {
        "id": 931,
        "answer": "СОСИСКА",
        "question": "Это вкусное изделие появилось в Средневековой германии"
    },
    {
        "id": 932,
        "answer": "РЕВОЛЮЦИЯ",
        "question": "Что английские новые дворяне в 17 веке называли добрым старым делом"
    },
    {
        "id": 933,
        "answer": "КОЛОДЕЦ",
        "question": "Куда выбрасывали плохо приготовленную Рождественскую кутью, чтобы избежать ненастья"
    },
    {
        "id": 934,
        "answer": "БЕДЛАМ",
        "question": "Название беспорядков, произошедшее от названия священного Еврейского города"
    },
    {
        "id": 935,
        "answer": "АВТОРИТЕТ",
        "question": "Это можно потерять даже не имея. Наличие его дает новые социальные возможности"
    },
    {
        "id": 936,
        "answer": "ТРЕНИРОВКА",
        "question": "Без чего не обходится ни один спортсмен"
    },
    {
        "id": 937,
        "answer": "СМЕЖНИК",
        "question": "В производстве продукции это лицо, связанное с другим"
    },
    {
        "id": 938,
        "answer": "СЕКРЕТ/ВОСКРЕСЕНИЕ",
        "question": "Российская рок группа"
    },
    {
        "id": 939,
        "answer": "МЕХАНИЗМ",
        "question": "Совокупность совершающих требуемые движения тел, подвижно связанных и соприкасающихся между собой"
    },
    {
        "id": 940,
        "answer": "НЕФРИТ",
        "question": "И болезнь, и камень"
    },
    {
        "id": 941,
        "answer": "ЭКОЛОГИЯ",
        "question": "Наука разделами которой помимо прочего являются стратиграфия, петрология и петрография"
    },
    {
        "id": 942,
        "answer": "ПАПАИН",
        "question": "Активный фермент, содержащийся в дынном дереве."
    },
    {
        "id": 943,
        "answer": "ТАРАНТАС",
        "question": "Четырехколесная конная повозка, распространенная в России в первой половине 19-го века"
    },
    {
        "id": 944,
        "answer": "СТЕЛЛАЖ",
        "question": "Архивная библиотечная мебель"
    },
    {
        "id": 945,
        "answer": "МАСЛЕНИЦА",
        "question": "Кто по Русской легенде превратился из хрупкой девочки в румяную бабу"
    },
    {
        "id": 946,
        "answer": "БЛАГОДАТЬ",
        "question": "Божественная сила или энергия, дарующая человеку спасение"
    },
    {
        "id": 947,
        "answer": "ГЕРДА",
        "question": "Герой сказки Андерсена"
    },
    {
        "id": 948,
        "answer": "СТЕРВЯТНИК",
        "question": "Чтобы разбить страусиные яйца, эти птицы используют яйца весом до пол кило"
    },
    {
        "id": 949,
        "answer": "АИГР",
        "question": "Как называют самых быстрых и красивых кошек, которые были скрещены с тигром и львом?"
    },
    {
        "id": 950,
        "answer": "БАЧАТА",
        "question": "Музыка этого танца или песни повествуют о грусти и печали. Так называли вечеринки низших классов."
    },
    {
        "id": 951,
        "answer": "АСТЕРОИД",
        "question": "36 лет назад Николай Черных, работая в крымской обсерватории, открыл объект 2509 и назвал Чукоткой. Что за объект?"
    },
    {
        "id": 952,
        "answer": "ТРУСОСТЬ",
        "question": "О каком качестве характера в 17 веке свидетельствовали манжеты на рукавах костюма студентов?"
    },
    {
        "id": 953,
        "answer": "КОЛИЗЕЙ",
        "question": "В середине века именно это сооружение стало самой крупной каменоломней в черте Рима. Там горожане добывали камень для возведения своих домов."
    },
    {
        "id": 954,
        "answer": "ТЕХАС",
        "question": "Какой штат Соединенных Штатов Америки занимает второе место по площади среди всех штатов."
    },
    {
        "id": 955,
        "answer": "БУРАТИНО",
        "question": "Знаменитый авантюристский Калиостро похитил у мадам Фрей дорогое бриллиантовое ожерелье и золотой ларец необычным способом. Литературный герой стал жертвой аналогичного похищения. Кто это?"
    },
    {
        "id": 956,
        "answer": "МЭЛМАН",
        "question": "Он очень мнителен, отличается маниакальной подозрительностью. Постоянно жалуется на многочисленные болезни и особенно на пятна на собственной шее. До появления на острове он жил в центре Нью-Йорка. А как его зовут?"
    },
    {
        "id": 957,
        "answer": "ХАРВИ",
        "question": "Кто впервые в мире запатентовал кукурузные хлопья чтобы начать их серийное производство"
    },
    {
        "id": 958,
        "answer": "ПЛЕН",
        "question": "Что именно древние славяне считали величайшим позором для себя?"
    },
    {
        "id": 959,
        "answer": "КИСЕТ",
        "question": "Как в 19 веке называлась дамская сумочка в виде мешочка, затягивающаяся шнурком?"
    },
    {
        "id": 960,
        "answer": "БАМБУК",
        "question": "Из этого растения изготавливали луки для самураев. Вечно зеленое дерево символ чистоты и счастья в одной стране, в другой же если изготовить из него пику, будет символом свободы от войны?"
    },
    {
        "id": 961,
        "answer": "СОЛЯРИС",
        "question": "Этот океан живой студенистой субстанции был единственным обитателем одноименной планеты."
    },
    {
        "id": 962,
        "answer": "ВАНАДИС",
        "question": "Как звали древнескандинавскую богиню любви, в честь которой английский химик Г. Роско в 1867 году назвал химический элемент ванадий?"
    },
    {
        "id": 963,
        "answer": "ВОРМСИ",
        "question": "Назовите Эстонский остров, который является четвертым по размерам и его высота достигает не более 10 метров."
    },
    {
        "id": 964,
        "answer": "УИЛЬЯМ",
        "question": "Как звали ученого, который впервые решил измерить астероид с помощью дисков?"
    },
    {
        "id": 965,
        "answer": "ФУРАЖКА",
        "question": "Какой головной убор носили русские солдаты, которые заготавливали корм для лошадей?"
    },
    {
        "id": 966,
        "answer": "ГРАДИЕНТ",
        "question": "Как называется вид покраски металла или пластмассы, когда используется мягкий переход из одного цвета в другой?"
    },
    {
        "id": 967,
        "answer": "ЛАЗУРИТ",
        "question": "Небесно-голубой фон великого часослова герцога Берийского получился благодаря краске из этого минерала"
    },
    {
        "id": 968,
        "answer": "САЛЮТ",
        "question": "Как называлась первая космическая орбитальная станция, запущенная в СССР в 1971 году?"
    },
    {
        "id": 969,
        "answer": "МАТАДОР",
        "question": "Один из видов игры в домино"
    },
    {
        "id": 970,
        "answer": "АМБАРНАЯ",
        "question": "Как называется книга, в которую записывают постоянных жильцов дома или общежития?"
    },
    {
        "id": 971,
        "answer": "ПЛАШКА",
        "question": "Этот предмет используют в-основном токари для нарезки внешней резьбы на различных стержнях."
    },
    {
        "id": 972,
        "answer": "БЕНГАЛЬСКИЙ",
        "question": "Этот подвид тигра самый многочисленный. Зоологи насчитывают до двух тысяч особей."
    },
    {
        "id": 973,
        "answer": "МАШКА",
        "question": "Император Павел 1 запретил употреблять в разговорах и письмах слово курносый, поскольку сам был курносый. Какую кличку для домашних животных он также запретил использовать?"
    },
    {
        "id": 974,
        "answer": "ЛИСИЦА",
        "question": "Какое животное 150 лет назад было завезено англичанами в Австралию?"
    },
    {
        "id": 975,
        "answer": "ЗУЕВ",
        "question": "Советский теннисист, имеющий звание заслуженный мастер спорта, в данный момент является тренером в Германии?"
    },
    {
        "id": 976,
        "answer": "МОРОЖЕНОЕ",
        "question": "В 1672 году сицилиец Франческо Прокопио открыл первую Парижскую кофейню, помимо кофе в этой кофейне подавали и другую новинку. Какую?"
    },
    {
        "id": 977,
        "answer": "ФЕРМОПИЛЫ",
        "question": "В этом ущелье царь Леонид и 300 спартанцев пали в неравной схватке с полчищами персов."
    },
    {
        "id": 978,
        "answer": "КЛАРНЕТ",
        "question": "Интересный музыкальный инструмент, который появился в 1700 году в Германии"
    },
    {
        "id": 979,
        "answer": "ДОББИНС",
        "question": "Назовите фамилию школьного учителя, с чьей головы Том Сойер снял парик с помощью кошки."
    },
    {
        "id": 980,
        "answer": "ЗАРАБОТАТЬ",
        "question": "В старину, в народе бытовало представление, что дневную еду надо... что? Что надо сделать?"
    },
    {
        "id": 981,
        "answer": "КАРАВАЙ",
        "question": "Как на Урале издревле называли бугор или сопку?"
    },
    {
        "id": 982,
        "answer": "КОЛЫМА",
        "question": "Крупная река на Дальнем Востоке, глубина ее достигает до 9 метров?"
    },
    {
        "id": 983,
        "answer": "МЕЙОЗ",
        "question": "Как называется в биологии деление  клетки или ядра, которое разбито на два этапа."
    },
    {
        "id": 984,
        "answer": "ПРОКОФЬЕВ",
        "question": "Какой композитор написал симфоническую сказку Петя и волк?"
    },
    {
        "id": 985,
        "answer": "ПЕРХЛОРАТ",
        "question": "Какая соль кислоты была впервые открыта в 19 веке, очень токсична и взрывоопасна?"
    },
    {
        "id": 986,
        "answer": "БАНДА",
        "question": "Как в Германии, а позже и в России в 18 веке называли актерское объединение или иначе труппу?"
    },
    {
        "id": 987,
        "answer": "НАТУРА",
        "question": "Чем расплатилась за убийство фаворита своего брата Королева Марго?"
    },
    {
        "id": 988,
        "answer": "ВЕДОМЫЙ",
        "question": "Как называется главный диск в коробках передачах с фрикционными накладками?"
    },
    {
        "id": 989,
        "answer": "ГОЛЛАНДСКИЙ",
        "question": "Какой вид аквариума не рассчитан для содержания рыб. В него погружают только растения для красоты и эстетики."
    },
    {
        "id": 990,
        "answer": "ЧЕРНИГОВ",
        "question": "Город, в котором были обнаружены первые русские солнечные часы."
    },
    {
        "id": 991,
        "answer": "КВАРТЕРДЕК",
        "question": "Как называется место на парусном корабле, где расположен компас и руль. Также там проводили суточную вахту офицеры, пока капитан отсутствовал."
    },
    {
        "id": 992,
        "answer": "ПЕЧНИК",
        "question": "Назовите профессию героя, с которым разговаривал Ленин в поэме Твардовского."
    },
    {
        "id": 993,
        "answer": "СУХАРЬ",
        "question": "Согласно распорядку дня, свободные от вахты пираты спускались в трюм и часами изображали спящих. Что при этом они держали во рту каждый?"
    },
    {
        "id": 994,
        "answer": "КУАТРО",
        "question": "Музыкальный инструмент относящийся к гитарам и является любимым в Пуэрто-Рико"
    },
    {
        "id": 995,
        "answer": "ИРБИС",
        "question": "Это животное носит три названия, с весьма нескладным телосложением, очень длинный хвост, короткие лапы и небольшая голова, чем отличается от всех видов рода. Это пятнистое животное внесено в красную книгу и относится к хищным млекопитающим."
    },
    {
        "id": 996,
        "answer": "СЫВОРОТКА",
        "question": "Назовите популярную питьевую основу, получаемую из молочных продуктов?"
    },
    {
        "id": 997,
        "answer": "КЛАКСОН",
        "question": "Первый слуховой аппарат, названный аустиконом, был запатентован 15 ноября 1901 года Миллером Ризом Хатчинсоном из Нью-Йорка. А что именно изобрел Миллер Риз Хатчинсон?"
    },
    {
        "id": 998,
        "answer": "НЯНЬКА",
        "question": "Данная акула встречается в тропических прибрежных водах. В основном обитает на дне океана."
    },
    {
        "id": 999,
        "answer": "САКВОЯЖ",
        "question": "Переведите на французский язык мешок для путешествий."
    },
    {
        "id": 1000,
        "answer": "МЕТРДОТЕЛЬ",
        "question": "Поваров ресторана возглавляет шеф-повар, а официантов он."
    },
    {
        "id": 1001,
        "answer": "ВЕШАЛКА",
        "question": "Что помогало надзирателю следить за студентами и определять, кто из учащихся прогуливает лекции?"
    },
    {
        "id": 1002,
        "answer": "ВОЙНА",
        "question": "Благодаря какому событию, произошедшему в 1870-1871 годах, родилась первая иллюстрированная почтовая карточка?"
    },
    {
        "id": 1003,
        "answer": "ХАБАР",
        "question": "Назовите популярный и самый просматриваемый телеканал Казахстана, который также вещается по спутниковому телевидению."
    },
    {
        "id": 1004,
        "answer": "АРГЕНТИНА",
        "question": "На гербе этой страны изображены руки с красной шапкой, расположена по соседству с огненной землей. О какой стране идет речь?"
    },
    {
        "id": 1005,
        "answer": "КЛОНДАЙК",
        "question": "Как иначе называется золотая лихорадка, которая захлестнула множество людей в 19 веке? Это название также упоминал в своих книгах писатель Джек Лондон"
    },
    {
        "id": 1006,
        "answer": "ОЧАГ",
        "question": "В старину кровать ставили изголовьем к стене. В сторону чего ставили изножьем?"
    },
    {
        "id": 1007,
        "answer": "БУССОЛЬ",
        "question": "Вид компаса, которым измеряют углы на поверхности Земли. Также это название носит один из проливов океана."
    },
    {
        "id": 1008,
        "answer": "ПОРШЕНЬ",
        "question": "Благодаря этой детали автомобиль получает энергию для движения."
    },
    {
        "id": 1009,
        "answer": "МАРШАЛ",
        "question": "Как называется слуга, заведовавший в рыцарском замке конюшнями?"
    },
    {
        "id": 1010,
        "answer": "ЯПОНИЯ",
        "question": "Какой страной с 1 января 1946 года официально правят не боги, а обычные люди?"
    },
    {
        "id": 1011,
        "answer": "ГАМЛЕТ",
        "question": "Какую кличку носил ворон в фильме Гайдая Кавказская пленница?"
    },
    {
        "id": 1012,
        "answer": "УВЕРТЮРА",
        "question": "Как называется музыкальное вступление в классической опере?"
    },
    {
        "id": 1013,
        "answer": "ГАМБУЗИЯ",
        "question": "Эта маленькая рыбка, поедая личинки комаров, помогла превращению малярийного местечка Сочи в знаменитый оздоровительный курорт."
    },
    {
        "id": 1014,
        "answer": "МИКМАК",
        "question": "Назовите язык индейцев, которые проживали на территории Канады."
    },
    {
        "id": 1015,
        "answer": "МАЛЬЧИК",
        "question": "На Руси было поверье, если беременная женщина,  и  она хорошо кушает мясо и легко сводит правую ногу к телу, то у нее родится..."
    },
    {
        "id": 1016,
        "answer": "СТРОНЦИЙ",
        "question": "Этот элемент обнаружили в минерале, найденном в 1764 году на свинцовом руднике близ шотландской деревни Строншиан."
    },
    {
        "id": 1017,
        "answer": "НАЛИЧНИК",
        "question": "Какой декоративный элемент избы служил для защиты от нечистой силы, сглаза и прочих неприятностей?"
    },
    {
        "id": 1018,
        "answer": "ОХОТА",
        "question": "Как на Руси иначе назывались страсть и увлечение?"
    },
    {
        "id": 1019,
        "answer": "МЕРИНОС",
        "question": "Самая распространенная порода овец в Австралии."
    },
    {
        "id": 1020,
        "answer": "ГОЛОВА",
        "question": "Чем должен был потрясти петух в старину, чтобы от него нужно было избавиться. Считалось если он трясет этим, то скоро ждать беду."
    },
    {
        "id": 1021,
        "answer": "СТОРОЖА",
        "question": "Как в 13 веке назывались пограничные отряды? Во время битвы на Неве они оказали неоценимую помощь, обнаружив противника и своевременно, сообщив Александру, будущему Невскому о его появлении."
    },
    {
        "id": 1022,
        "answer": "ВЫШИВАНИЕ",
        "question": "Распространенный вид декоративно-прикладного искусства"
    },
    {
        "id": 1023,
        "answer": "МЕСТНЫЙ",
        "question": "Один из Польских падежей для склоняемых частей речи"
    },
    {
        "id": 1024,
        "answer": "КАДАШ",
        "question": "Как иначе на Руси называли мастера бондаря?"
    },
    {
        "id": 1025,
        "answer": "СГЛАЗИТЬ",
        "question": "Что по македонскому поверью нельзя сделать с козой?"
    },
    {
        "id": 1026,
        "answer": "МЕХРАБАД",
        "question": "Назовите самый большой и красивый аэропорт Ирана, который может принять поток более 4 миллионов человек"
    },
    {
        "id": 1027,
        "answer": "МАТРОНАЛИИ",
        "question": "Девицы и рабыни не могли участвовать в этих праздниках, посвященных Юноне. Лишь почтенные замужние римлянки."
    },
    {
        "id": 1028,
        "answer": "ОНГАОНГА",
        "question": "Один из видов самой опасной и жгучей крапивы, которая достигает 5 метров в высоту. Известно что от ее уже умирали люди, а также коровы и собаки?"
    },
    {
        "id": 1029,
        "answer": "ТРУБОПРОВОД",
        "question": "Сам удивляюсь, чего я только не делывал в своей жизни. И сделано, я думаю, недурно, - говорил в конце жизни Менделеев. Круг этой жизни был колоссален: помимо химии и метрологии он участвовал в проектировании первого русского ледокола Ермак и всяко-разно другое, но в 1863 году по просьбе нефтяной промышленности он сделал что-то такое, что вошло в историю как великое научно-техническое изобретение."
    },
    {
        "id": 1030,
        "answer": "КАБОБ",
        "question": "Как в Закавказье называют мясо барана приготовленное на шампуре?"
    },
    {
        "id": 1031,
        "answer": "ЛАПОТЬ",
        "question": "Что нужно подсунуть под печь, чтобы домовой отправился вслед переезжающей в новую избу семьей?"
    },
    {
        "id": 1032,
        "answer": "ЗЕМЛЕДЕЛИЕ",
        "question": "Примерно 10 тысяч лет назад в верхнем палеолите на земле разразилась экологическая катастрофа, в результате которой численность людей резко сократилось. Чем стали заниматься люда после этого?"
    },
    {
        "id": 1033,
        "answer": "ПОДМЕТАТЬ",
        "question": "Крещенская ночь и обедня были последними сроками святочных гаданий. Что надо было делать в доме для традиционного крещенского гадания?"
    },
    {
        "id": 1034,
        "answer": "КЕПЛЕР",
        "question": "Этот космический телескоп, обращавшийся вокруг Солнца, за 4 года работы успел высмотреть больше сотни планет вне Солнечной системы."
    },
    {
        "id": 1035,
        "answer": "КОБАЛЬТ",
        "question": "Металл, при плавке которого множество норвежцев отравлялись. В переводе с немецкого означает как “Гном”"
    },
    {
        "id": 1036,
        "answer": "РИЧАРД",
        "question": "Назовите имя 6 космического туриста побывавшего на международной космической станции. Известно, что он также является главным продюсером популярной игры Lineage?"
    },
    {
        "id": 1037,
        "answer": "БИРМИНГЕМ",
        "question": "В 19 веке этот промышленный город с прилегающими окрестностями англичане прозвали Черным краем: сажа из заводских труб оседала везде."
    },
    {
        "id": 1038,
        "answer": "ДОНАТЕЛЛО",
        "question": "Золотую копию его Давида вот уже более полувека ежегодно вручает итальянская Академия кинематографии."
    },
    {
        "id": 1039,
        "answer": "МЫШЕЛОВКА",
        "question": "На советском плакате Сталинградская наука командующий 6-ой армией фельдмаршал Паулюс угодил именно в нее."
    },
    {
        "id": 1040,
        "answer": "НИКИТИН",
        "question": "Фамилия русского путешественника, который в 15 веке совершил поход в Индию и описал живущих, там обезьян."
    },
    {
        "id": 1041,
        "answer": "КРОСС",
        "question": "Место распределения проводов на телефонной станции от абонентов."
    },
    {
        "id": 1042,
        "answer": "МУШТАБЕЛЬ",
        "question": "Это приспособление поддерживает правую руку живописца при обработке мелких деталей полотна."
    },
    {
        "id": 1043,
        "answer": "ПОВТОРЕНИЕ",
        "question": "Назовите операцию в двоичном коде с цифровыми сигналами."
    },
    {
        "id": 1044,
        "answer": "ШОПЕНГАУЕР",
        "question": "Назовите великого философа, который ввел определение «Философия жизни» в европейской части света."
    },
    {
        "id": 1045,
        "answer": "ВЕРЗИЛА",
        "question": "Как в старину называли неуклюжего человека? К физическим параметрам это отношение не имеет."
    },
    {
        "id": 1046,
        "answer": "ПАЛЛАДА",
        "question": "Как называлась планета, обнаруженная по вычислениям математика Гаусса?"
    },
    {
        "id": 1047,
        "answer": "БОРОДА",
        "question": "Говорят, что Париж - законодатель мод, однако в 1814 году вошедшие в Париж русские казаки ввели в моду нечто, что до сей поры в таком виде в Париже никогда не носили. О чем идет разговор?"
    },
    {
        "id": 1048,
        "answer": "РЕЙХСТАГ",
        "question": "Как до 1945 года назывался парламент Германии?"
    },
    {
        "id": 1049,
        "answer": "АКУЛА",
        "question": "Какая рыба в японских легендах стала символом зла и смерти?"
    },
    {
        "id": 1050,
        "answer": "УДАЛЕЦ",
        "question": "Что означает слово Казак, символ мужества, удачливости и военной доблести?"
    },
    {
        "id": 1051,
        "answer": "БЛИНЫ",
        "question": "Единственное блюдо, которое на Руси дозволялось есть на улице, и не считалось дурным тоном. Что это?"
    },
    {
        "id": 1052,
        "answer": "ДЕСЯТИНА",
        "question": "Как называется приношение человека некоторой части своих доходов в церковь?"
    },
    {
        "id": 1053,
        "answer": "ПОРФИРИЙ",
        "question": "В переводе с греческого это имя героя Достоевского означает Пурпурный."
    },
    {
        "id": 1054,
        "answer": "ВОДИТЕЛЬ",
        "question": "По закону Калифорнии, если его в машине нет, автомобиль не может двигаться быстрее 60 миль в час."
    },
    {
        "id": 1055,
        "answer": "АПЕЛИОТ",
        "question": "В Афинах есть башня ветров, с середины 1 века до н.э. в ней размещались водяные часы. Грани этой башни ориентированы строго сторонам света. На каждой помещено рельефное изображение ветра, дующего с этой стороны и обозначено его имя. На Северной - Борея, Южной - Нота, Западной - Зефира. Как называется восточный ветер?"
    },
    {
        "id": 1056,
        "answer": "ЛУИДЖИ",
        "question": "Это обычное имя, данное советскому ребенку, означало Ленин умер. Идея жива."
    },
    {
        "id": 1057,
        "answer": "ШАПОКЛЯК",
        "question": "Кого из своих сказочных персонажей художник-мультипликатор Леонид Шварцман срисовал со свей тещи?"
    },
    {
        "id": 1058,
        "answer": "КОСМОПОЛИТЫ",
        "question": "Как в биологии называют виды организмов, обитающих по всему земному шару?"
    },
    {
        "id": 1059,
        "answer": "МЕРКУРИЙ",
        "question": "Назовите планету, ближайшую к Солнцу."
    },
    {
        "id": 1060,
        "answer": "СПЕКТРОСКОП",
        "question": "Как называется прибор, наблюдая в который можно определять качественный состав тела, от которого получается наблюдаемый спектр?"
    },
    {
        "id": 1061,
        "answer": "СЧАСТЬЕ",
        "question": "Народы крайнего севера не мыслят себе жизни без оленей, там говорят: Если олень от человека уходит, вместе с оленем уходит... что?"
    },
    {
        "id": 1062,
        "answer": "ПААМА",
        "question": "Тихоокеанский остров, появившийся вследствие извержения вулкана. Также постоянно на нем происходят землетрясения"
    },
    {
        "id": 1063,
        "answer": "ГРЕНЛАНДИЯ",
        "question": "Какой остров самый большой на Земле?"
    },
    {
        "id": 1064,
        "answer": "ПРАВДА",
        "question": "Понятие, которого часто не хватает в жизни."
    },
    {
        "id": 1065,
        "answer": "ДОФАМИН",
        "question": "Это вещество называют гормоном удовольствия, и гормоном счастья."
    },
    {
        "id": 1066,
        "answer": "СТРОМБОЛ",
        "question": "Тип извержения вулкана, при котором вытекает более выраженная и вязкая лава?"
    },
    {
        "id": 1067,
        "answer": "ЛАТИМЕРИЯ",
        "question": "Ученые считали, что эта рыба вымерла 70 млн лет назад, а она преспокойно плавает у южных берегов Африки."
    },
    {
        "id": 1068,
        "answer": "ОБИГО",
        "question": "На какой реке стоял храм золотой бабы у славян, проходя мимо которого нужно было принести жертву?"
    },
    {
        "id": 1069,
        "answer": "НЕЙЗИЛЬБЕР",
        "question": "Какое название получил сплав никеля с медью и цинком, похожий на серебро, полученный в Европе в 19 веке?"
    },
    {
        "id": 1070,
        "answer": "ПРИОНИЯ",
        "question": "Последняя точка до которой можно добраться на машине при восхождении на Олимп?"
    },
    {
        "id": 1071,
        "answer": "АРКБУТАН",
        "question": "Какой вид опоры выполняет роль разгрузки веса у зданий. Благодаря ему увеличивается проем окна?"
    },
    {
        "id": 1072,
        "answer": "ВАТНИК",
        "question": "Все извозчики были одеты по установленному образцу - в извозчичьи кафтаны. А что они поддевали под кафтан в любую погоду для солидности фигуры?"
    },
    {
        "id": 1073,
        "answer": "РЖАВЫЙ",
        "question": "Первая в России организация конькобежцев появилась в конце 19 века. и не смотря на то, что среди членов были только и состоятельные люди, называлось оно Общество *** конька. Какой же был конек?"
    },
    {
        "id": 1074,
        "answer": "ПОПОВИЧ",
        "question": "Фамилия героя, которого Владимир Мономах наградил золотой гривной за разгром печенегов?"
    },
    {
        "id": 1075,
        "answer": "АЛЬМАНАХ",
        "question": "Слово, заимствованное многими языками мира, в Арабском языке означало время."
    },
    {
        "id": 1076,
        "answer": "ГВОЗДИКА",
        "question": "Эта пряность настолько популярна в Индии что нет смеси специй, где бы она не присутствовала. А в Индонезии есть сигареты, в которых этой пряности столько же, сколько и табака. Что это за пряность?"
    },
    {
        "id": 1077,
        "answer": "КАВАСАКИ",
        "question": "Какой город Японии занимает девятое место по числу жителей и имеет семь районов?"
    },
    {
        "id": 1078,
        "answer": "КАПУСТА",
        "question": "Олимпийский чемпион древности, мастер кулачного боя, философ и математик Пифагор 1 написал об этом: Это поддерживает постоянную бодрость и веселье, а также спокойное настроение духа до глубокой старости. Он утверждал, что продолжительностью своей жизни обязан именно этому. О чем идет речь?"
    },
    {
        "id": 1079,
        "answer": "КРЕМЛЬ",
        "question": "Как в древнерусском зодчестве 10-15 веков назывался замок? В 15 веке так именовалась центральная часть укрепленного города в Московском и в Тверском княжестве."
    },
    {
        "id": 1080,
        "answer": "ПРАСКОВЬЯ",
        "question": "Назовите имя крепостной актрисы Жемчуговой"
    },
    {
        "id": 1081,
        "answer": "КЛЮКВА",
        "question": "Эта ягода по научному называется Оксикокус Кват Рибиталис, что означает Кислый шарик. Что это за ягода?"
    },
    {
        "id": 1082,
        "answer": "НАВОЗ",
        "question": "Что добавляли и сейчас добавляют в глину при изготовлении формы для колокола?"
    },
    {
        "id": 1083,
        "answer": "АОМОНОСОВ",
        "question": "Кто ввел в русский язык слова атмосфера, кристаллизация, материя, вязкость?"
    },
    {
        "id": 1084,
        "answer": "ИСПАНИЯ",
        "question": "В какой стране в 1876 году впервые была принята конституция?"
    },
    {
        "id": 1085,
        "answer": "КОНВЕРТЕР",
        "question": "Устройство, которое используется в сети передачи данных для преобразования цифрового сигнала в аналоговый?"
    },
    {
        "id": 1086,
        "answer": "КАШАЛОТ",
        "question": "Одно из веществ, используемых в парфюмерии, называется амбра. Из какого животного ее добывают?"
    },
    {
        "id": 1087,
        "answer": "КОНГО",
        "question": "Второй по величине речной бассейн. Его река очень спокойная с заболоченными берегами."
    },
    {
        "id": 1088,
        "answer": "ГОМЕР",
        "question": "Самый популярный сказочник 8 века до н.э, который закончил свою жизнь на острове Иос."
    },
    {
        "id": 1089,
        "answer": "ТАБАК",
        "question": "Назовите одно из слов, вошедших в европейские языки и в частности в русский из языков индейского племени ацтеков?"
    },
    {
        "id": 1090,
        "answer": "ОДУВАНЧИК",
        "question": "В Песне о Гайавате, влюбленные вздохи южного ветра Шавандазе сгубили этот цветок."
    },
    {
        "id": 1091,
        "answer": "АТЛАНТ",
        "question": "Как называется кольцевидный первый шейный позвонок у человека?"
    },
    {
        "id": 1092,
        "answer": "ЛЮМПЕН",
        "question": "В народе так называли низшие слои населения, в том числе заключенных."
    },
    {
        "id": 1093,
        "answer": "ВОДЕВИЛЬ",
        "question": "Назовите вид драматического искусства. Известно, что он также был главным развлечением в Америке несколько десятилетий."
    },
    {
        "id": 1094,
        "answer": "АУКЦИОН",
        "question": "Как называется вид открытой торговли любыми товарами или ценными бумагами? Как известно такой вид продаж очень популярен в Сингапуре при реализации чая."
    },
    {
        "id": 1095,
        "answer": "АНЕМОМЕТР",
        "question": "При помощи какого прибора метеорологи измеряют скорость ветра?"
    },
    {
        "id": 1096,
        "answer": "ПЕРЕЛОМ",
        "question": "Все дни масленой недели имеют свои названия: понедельник - встреча, вторник - заигрыши, среда - лакомка, четверг - разгул, пятница - тещины блины, суббота - заловкины посиделки, воскресенье - прощенный день, проводы Масленицы. Как еще называется четверг? Именно в этот день происходит своеобразный переход с узкой масленицы на широкую."
    },
    {
        "id": 1097,
        "answer": "ЛОЖКА",
        "question": "Из чего был изготовлен Китайский первый компас 206 лет до н.э."
    },
    {
        "id": 1098,
        "answer": "КВАШНЯ",
        "question": "Что во время святочных гаданий надевали девушке на голову, после чего она вслепую выходила на улицу. Целью этой акции было не промахнуться мимо ворот. Тогда замуж выйдет скоро."
    },
    {
        "id": 1099,
        "answer": "ЮРМАЛА",
        "question": "Популярный курорт Российских туристов, который находится в 25 километров от города Рига."
    },
    {
        "id": 1100,
        "answer": "КИПР",
        "question": "Как называется остров, давший название меди “купрум”, где были медные рудники древних римлян?"
    },
    {
        "id": 1101,
        "answer": "ПЕРЕДОВИК",
        "question": "Как называется обученный командам олень в упряжке?"
    },
    {
        "id": 1102,
        "answer": "БОЛОМЕТР",
        "question": "Прибор, благодаря которому можно измерить температуру любого объекта на расстоянии?"
    },
    {
        "id": 1103,
        "answer": "ОБЖОРКА",
        "question": "Как раньше звали Петербургский Сытный рынок из-за того что там торговали горячей едой в харчевнях, с лотков и в разнос?"
    },
    {
        "id": 1104,
        "answer": "ЛОМБЕРНЫЙ",
        "question": "Как называется специальный стол для игры в карты?"
    },
    {
        "id": 1105,
        "answer": "БУТЫЛКА",
        "question": "Россия издавна славилась солеными рыжиками. Их подавали к царскому столу и экспортировали в Европу. В чем солили и консервировали ценные и знаменитые рыжики?"
    },
    {
        "id": 1106,
        "answer": "РОСА",
        "question": "По преданию вологодские бабы собирали это ранним утром в праздник на Ивана Купалу. А также это погодное явление на Иванов день предвещает хороший урожай льна?"
    },
    {
        "id": 1107,
        "answer": "СТРАУС",
        "question": "Какая птица носит научное название воробей-верблюд?"
    },
    {
        "id": 1108,
        "answer": "КОСМОНАВТ",
        "question": "Люди этой профессии во время своей работы становятся выше на 4 см, но возвращаясь домой, они возвращаются у своему обычному росту. Что это за профессия?"
    },
    {
        "id": 1109,
        "answer": "ТЕМПЕРАТУРА",
        "question": "Она бывает относительная, а также плановская. В переводе означает «правильное смешение», про что идет речь?"
    },
    {
        "id": 1110,
        "answer": "СОЛОМБАЛА",
        "question": "С верфи, построенной Петром 1 на этом острове, за три века сошло 500 судов, ныне остров стал районом Архангельска."
    },
    {
        "id": 1111,
        "answer": "ПОДУШКИ",
        "question": "У казаков за два дня до свадьбы родители невесты должны были предъявить приданое, это отмечалось как праздник. Как он называется?"
    },
    {
        "id": 1112,
        "answer": "СЕНО",
        "question": "Запах чего используют иногда в западных универмагах, чтобы распродать летние вещи?"
    },
    {
        "id": 1113,
        "answer": "БАБУИН",
        "question": "Обезьяна рода павианов?"
    },
    {
        "id": 1114,
        "answer": "ПОШАЫЙ",
        "question": "Купеческое братство во времена Новгородской республики называлось Ивановское сто, чтобы вступить в него купец должен был внести сумму 50 гривен. Как называли купца, сделавшего это?"
    },
    {
        "id": 1115,
        "answer": "ПЕТР",
        "question": "Какой святой считается покровителем рыбаков?"
    },
    {
        "id": 1116,
        "answer": "ТОТЕМИЗМ",
        "question": "Если вы исповедуете эту религию, и ваш род назван в честь комара, то убивать комаров вам категорически запрещается."
    },
    {
        "id": 1117,
        "answer": "ГИАТУС",
        "question": "Назовите форму, которая описывает следование двух одинаковых букв, звуков друг за другом. Например, в имени Анна?"
    },
    {
        "id": 1118,
        "answer": "ЧЕРНОГОРИЯ",
        "question": "Петр Негош, правивший этой страной в начале 19 века, канонизирован православной церквью как Петр Цетинский."
    },
    {
        "id": 1119,
        "answer": "СЕРЕНГЕТИ",
        "question": "Как известно, львы относятся к семейству кошачьих. А какое место на земном шаре носит название Львиный рай?"
    },
    {
        "id": 1120,
        "answer": "ХЛОР",
        "question": "Какой газ при попадании в воздушную среду стелется по земле так как тяжелее воздуха?"
    },
    {
        "id": 1121,
        "answer": "КРОМВЕЛЬ",
        "question": "В 1649 году этот англичанин с армией нового образца высадился на острове и жестоко расправился с восставшими ирландцами."
    },
    {
        "id": 1122,
        "answer": "БАБОЧКА",
        "question": "Какое изящное насекомое чаще можно встретить на шее человека, одетого в смокинг?"
    },
    {
        "id": 1123,
        "answer": "БУФЕТЧИК",
        "question": "Какая профессия была у героя Евгения Леонова в фильме полосатый рейс?"
    },
    {
        "id": 1124,
        "answer": "МОЛЧАТЬ",
        "question": "Крещенская ночь и обедня были последними сроками святочных гаданий. Типичным крещенским гаданием девушек о женихе было хождение за водой. Ее надо было набирать в 12 часов ночи ведрами и стараться донести до дома, не оглядываясь. А что еще следовало делать?"
    },
    {
        "id": 1125,
        "answer": "ИЗВЕЩАТЕЛЬ",
        "question": "Как называется устройство, передающее сигнал о пожаре на управляющее устройство или пульт?"
    },
    {
        "id": 1126,
        "answer": "ГОТОВ",
        "question": "Что в 1935 году звучало на перроне метро перед началом движения состава вместо современного привычного объявления о станциях: Осторожно, двери закрываются?"
    },
    {
        "id": 1127,
        "answer": "МУЩИНА",
        "question": "Удивительно, но в словаре Фасмера это русское слово написано по старинке, через щ, и стоит между глаголом муштровать и муэдзином."
    },
    {
        "id": 1128,
        "answer": "ИРЕНДЫК",
        "question": "Назовите место находки благородного металла 1992 году, являющимся самым дорогостоящим. Назван из-за схожести с мишкой. В 16 веке был отправлен Ивану Грозному, но был закопан в землю."
    },
    {
        "id": 1129,
        "answer": "АЭРОБУС",
        "question": "Назовите самолет который является самым первым конкурентом у Боинга?"
    },
    {
        "id": 1130,
        "answer": "ДЖИБУТИ",
        "question": "Как известно в Африке существует самая низкая точка, где она расположена?"
    },
    {
        "id": 1131,
        "answer": "ЛОЦМАН",
        "question": "Назовите профессию специалиста по проводке судов в пределах определенного участка."
    },
    {
        "id": 1132,
        "answer": "ЧЕРВЯК",
        "question": "Место, на котором начинали строить новый дом, всегда выбирали очень тщательно, и для этого прибегали к разным гаданиям. Например, клали на три дня кору, а на четвертый смотрели, что под корой. Если паук или муравей, место считали лихим. А кого надо было найти, чтобы строить дом безопасно?"
    },
    {
        "id": 1133,
        "answer": "ПЕРЧАТКИ",
        "question": "Кульминацией парада 24 июня 1945 года стал марш 200 знаменосцев, бросавших немецкие знамена на специальной помост у подножья Мавзолея. Какой элемент формы знаменосцев был после парада сожжен?"
    },
    {
        "id": 1134,
        "answer": "ВИВЕРРА",
        "question": "Млекопитающее живущее в Африканской фауне, которое очень любит поедать кофейные ягоды."
    },
    {
        "id": 1135,
        "answer": "УБОРНАЯ",
        "question": "Рядом со спальней в русском доме всегда находилась комната, где причесывались, приводили себя в порядок женщины. Как называлась такая комната?"
    },
    {
        "id": 1136,
        "answer": "АВТОМОБИЛЬ",
        "question": "На футбольном матче в Бахрейне обладателю монетки в один филс был обещан этот приз стоимостью 85 тысяч долларов. Счастливчика не нашлось, и приз укатили."
    },
    {
        "id": 1137,
        "answer": "КОЧЕРГА",
        "question": "На святочные гадания гадавшие отправлялись тайком, шли молча, зажмурившись и прикрыв лицо платком, чтобы не быть узнанным, обязательно снимали с себя пояс и крест. Кроме того, надевали  на голову глиняный горшок и очерчивали вокруг себя круг. Это были защитные меры против нечистой силы. А чем очерчивали вокруг себя круг?"
    },
    {
        "id": 1138,
        "answer": "БОГДАН",
        "question": "В старину на Руси детям не давали имен до крещения, а если давали, никому не говорили, поэтому в народе родилась пословица: До крещения все ребята-... кто?"
    },
    {
        "id": 1139,
        "answer": "ГАВРИЛКА",
        "question": "Как называлась манишка, которую русские приставляли к своим рубашкам на большие праздники?"
    },
    {
        "id": 1140,
        "answer": "СПИЧКИ",
        "question": "Как на Руси называли деревянные гвозди?"
    },
    {
        "id": 1141,
        "answer": "ГАНА",
        "question": "Империя Западной Африки, которая была одной из трех великих западноафриканских средневековых империй, описанных арабскими путешественниками и географами."
    },
    {
        "id": 1142,
        "answer": "ИМПЕРИАЛ",
        "question": "Транспортный вопрос на второй тур игры поле чудес Двойная скамья на крыше вагона трамвая, конки или автобуса. Одно время женщины туда не допускались, так как считалось, что при подъеме на крышу вагона будут видны нижние юбки, что неприлично."
    },
    {
        "id": 1143,
        "answer": "ВСЕЯДНАЯ",
        "question": "Иногда базары приурочивались к праздникам, например рождественская ярмарка - к Рождеству, ярмарка-верба - к вербному воскресенью. Как называлась ярмарка, которая открывалась в третью неделю перед велики постом?"
    },
    {
        "id": 1144,
        "answer": "ЧЕХОВ",
        "question": "В бесплатном ремесленном училище Таганрога он обучался сапожному и портняжному ремеслу, чтобы, став врачом, прославится как литератор"
    },
    {
        "id": 1145,
        "answer": "ГЛУПОСТЬ",
        "question": "Французский писатель, актер и режиссер США Ге Три писал Источник нашей мудрости-наш опыт. А источник нашего опыта-наша..."
    },
    {
        "id": 1146,
        "answer": "КОЛЫБЕЛЬ",
        "question": "Пол избы считался местом опасным и мрачным. Что крестьяне никогда не ставили на пол?"
    },
    {
        "id": 1147,
        "answer": "ПОРОХ",
        "question": "Простой русский человек, заболевший какой-либо болезнью, отправляется в баню и пьёт там водку, но предварительно всякий русский человек добавляет в водку кое-что. Что он туда сыпет?"
    },
    {
        "id": 1148,
        "answer": "КЕМЕР",
        "question": "Популярный курортный город у Русских туристов в Турции из-за гольфа находящийся у подножия Таврских гор."
    },
    {
        "id": 1149,
        "answer": "ТУМАН",
        "question": "Один из видов жуков живет только в пустыне Намиб, по утрам он взбирается на высокие дюны и ждет. Чего?"
    },
    {
        "id": 1150,
        "answer": "БАЗАЛЬТОВЫЙ",
        "question": "Какой слой земной коры является самым нижним?"
    },
    {
        "id": 1151,
        "answer": "КУБАРЬ",
        "question": "Как называется одна из разновидностей волчка, распространенного на Руси?"
    },
    {
        "id": 1152,
        "answer": "СОЛЯНКА",
        "question": "Суп, в который кладут большое количество разнообразных мясных копченостей."
    },
    {
        "id": 1153,
        "answer": "ЛИСИЧКИ",
        "question": "Какие грибы в народе иногда называют цыплятами и иногда петушками?"
    },
    {
        "id": 1154,
        "answer": "КОРЕЙКИ",
        "question": "В Советском Союзе их начали продавать в конце 60-х годов. В других странах они могут быть китайками или джапанками, а у нас?"
    },
    {
        "id": 1155,
        "answer": "ЭВЕРЕСТ",
        "question": "В мае 1988 года эта вершина стала высочайшей точкой на Земле, с которой велась прямая телетрансляция."
    },
    {
        "id": 1156,
        "answer": "ЗЕРКАЛО",
        "question": "Вопрос про часто используемую вещь в обиходе.Что изобрели после 1855 года французский химик Птижан и немецкий химик Либих, применив серебро?"
    },
    {
        "id": 1157,
        "answer": "КАРДАМОН",
        "question": "По его производству Гватемала опережает даже Родину Индию. Не зря его в Гватемале зеленым золотом называют и продают недешево."
    },
    {
        "id": 1158,
        "answer": "НОСОК",
        "question": "Как называется часть одежды, из которой Папа Карло сшил шапочку для Буратино?"
    },
    {
        "id": 1159,
        "answer": "ДЕЛЬФИН",
        "question": "Животное, у которого полностью отсутствует обоняние?"
    },
    {
        "id": 1160,
        "answer": "ТАРГЕТИНГ",
        "question": "Как называется услуга, которая позволяет выделить из множества людей именно нужных и целевых покупателей на определенный продукт?"
    },
    {
        "id": 1161,
        "answer": "ПАРТИТУРУ",
        "question": "Подзабытая опера Гайдна Нежданная встреча была поставлена на сцене Камерного музыкального театра благодаря этой находке в библиотеке имени Салтыкова-Щедрина."
    },
    {
        "id": 1162,
        "answer": "СКЕЙТБОРД",
        "question": "Что состоит из деки, шкурки, подвески, колес и подшипников?"
    },
    {
        "id": 1163,
        "answer": "ЛАТУНЬ",
        "question": "Как называется сплав, основу которого составляет медь и цинк?"
    },
    {
        "id": 1164,
        "answer": "ЖИРАФ",
        "question": "Средневековые европейцы назвали его камелопардом, приняв за гибрид верблюда и леопарда."
    },
    {
        "id": 1165,
        "answer": "САТИРА",
        "question": "Название какого литературного жанра происходит от именования мифических существ с козлиными бородой и ногами?"
    },
    {
        "id": 1166,
        "answer": "ЧИБИС",
        "question": "Черно-белая птица, которая проводит зимовку в Персии. Про неё также был написан рассказ Русским писателем Пришвиным."
    },
    {
        "id": 1167,
        "answer": "ФУТУРУМ",
        "question": "Немецкое грамматическое время, одно из ее модальностей?"
    },
    {
        "id": 1168,
        "answer": "БОГОМОЛ",
        "question": "Какое существо по-латыни называется мантис религиоза?"
    },
    {
        "id": 1169,
        "answer": "СМОРОКРЫЖ",
        "question": "Ягода похожая на смородину, но вкус напоминает крыжовник, часто растет на Уральских просторах."
    },
    {
        "id": 1170,
        "answer": "РАДИОМАЯК",
        "question": "Благодаря им самолеты выполняют посадку и взлет. Также без них не выполняется ни один рейс."
    },
    {
        "id": 1171,
        "answer": "ПРИМАК",
        "question": "Как раньше называли мужа дочери, то есть зятя, живущего с ее родителями? То есть человека, который женился на дочери, но остался жить в доме родителей своей жены. Как раньше его называли?"
    },
    {
        "id": 1172,
        "answer": "ФРАНЦИЯ",
        "question": "Какая европейская страна делится на 19 регионов и меньшинство жителей являются буддистами?"
    },
    {
        "id": 1173,
        "answer": "ГОРНЯК",
        "question": "В начале 20 века в России среди лыжников стали выделяться спортсмены, которые стали отдавать предпочтение скоростному спуску и фигурному катанию на лыжах. Как их в то время называли?"
    },
    {
        "id": 1174,
        "answer": "КРОКОИЗИТ",
        "question": "Какой редкий минерал был найден на Урале в 40-х годах 18 века и описанный М.В. Ломоносовым?"
    },
    {
        "id": 1175,
        "answer": "СУККОТ",
        "question": "Какой праздник проводят евреи в шалаше в течении семи дней?"
    },
    {
        "id": 1176,
        "answer": "БЫТОВОЙ",
        "question": "Один из популярных видов жанров в скульптуре строительстве?"
    },
    {
        "id": 1177,
        "answer": "ВЕНЧАНИЕ",
        "question": "Какое событие состоялось впервые в Антарктиде 29 января 2007 года?"
    },
    {
        "id": 1178,
        "answer": "СЧАСТЬЕ",
        "question": "Символом чего считалась и считается свинья в Китае и в Египте?"
    },
    {
        "id": 1179,
        "answer": "ЛИБЕРИЯ",
        "question": "Независимое небольшое государство расположенное в Западной Африке. В нем безработица составляет больше половины людей."
    },
    {
        "id": 1180,
        "answer": "ХОББИТ",
        "question": "У каждого из 14 главных героев этого фильма был малорослый дублер."
    },
    {
        "id": 1181,
        "answer": "МАГАРЫ",
        "question": "Какая национальность преобладает и находится на четвертом месте среди всех в Южной Азии, Непале?"
    },
    {
        "id": 1182,
        "answer": "КОЛЫБЕЛЬНАЯ",
        "question": "Ученые Геттингенского университета Германии изучали различные средства для крепкого и глубокого сна. Они проверяли все препараты, в том числе самые современные. Но в результате эксперимента самым действенным оказался старый, всем известный способ. Какой?"
    },
    {
        "id": 1183,
        "answer": "КОСА",
        "question": "В русском народе сохранилось множество легенд о происхождении хозяйственных орудий. Какое орудие труда по легенде подарил людям мудрый царь Соломон? Это сельскохозяйственное орудие применялось как боевое оружие вплоть до 19 века."
    },
    {
        "id": 1184,
        "answer": "СВАДЬБА",
        "question": "Праздник, который в Древней Руси традиционно справляли в октябре."
    },
    {
        "id": 1185,
        "answer": "БИБЛИОТЕКА",
        "question": "Без чего, по словам мудрого философа Фомы Аквинского, монастырь как кухня без котла, как стол без яств, как сад без цветов, как кошелек без денег?"
    },
    {
        "id": 1186,
        "answer": "КОСТЬ",
        "question": "Рождение фигурного катания, ученые связывают с моментом, когда коньки начали изготавливать из железа. Из чего они изготавливались до этого?"
    },
    {
        "id": 1187,
        "answer": "МЕЩЕРЫ",
        "question": "В каком городе на территории России с неба шел ливень из монет, как оказалось монеты были выполнены из серебра."
    },
    {
        "id": 1188,
        "answer": "ВАШИНГТОН",
        "question": "Название этого города в Англии схоже с одноименном городом соединённых штатов, основанный в 1791 году?"
    },
    {
        "id": 1189,
        "answer": "ЗАКЯТ",
        "question": "Назовите одну из столп ислама, при которой мусульманин должен отдавать некоторую сумму своих кровных беднякам?"
    },
    {
        "id": 1190,
        "answer": "ПАНТАЛОНЫ",
        "question": "Какой предмет одежды женщинам 18-19 веков носить было неприлично, даже если не было видно?"
    },
    {
        "id": 1191,
        "answer": "ЯГОДЫ",
        "question": "Так гласило старинное народное предание: женщинам запрещалось до Иванова дня есть именно это, чтобы дети были живы и здоровы"
    },
    {
        "id": 1192,
        "answer": "ФРАНЦИЯ",
        "question": "К какой европейской стране до 1962 года принадлежал Алжир?"
    },
    {
        "id": 1193,
        "answer": "ПИКА",
        "question": "Какое оружие использовалось на параде 7 ноября 1941 года в Москве у кавалерии, как парадная? Вообще, это оружие было на вооружении Красной армии вплоть до 1935 года."
    },
    {
        "id": 1194,
        "answer": "ФИНЛЯНДИЯ",
        "question": "В какой стране возник танец летка-енка?"
    },
    {
        "id": 1195,
        "answer": "БРИТЬСЯ",
        "question": "Спиридон Луис - первый олимпийский чемпион в марафонском беге Олимпийских игр в Афинах 1896 года. После того, как он выиграл, он был щедро вознагражден за свою победу. Ему подарили дом, а афинские купцы обязались всегда бесплатно его одевать. Чем еще его наградили? Что ему разрешили делать пожизненно?"
    },
    {
        "id": 1196,
        "answer": "ДАРВИН",
        "question": "Фамилия известного ученого, отец которого часами играл цветам на флейте."
    },
    {
        "id": 1197,
        "answer": "ЮНОНА",
        "question": "Первый астероид был найден в космосе в 19 веке, а как назывался третий по счету найденный астероид?"
    },
    {
        "id": 1198,
        "answer": "МОЛИБДЕН",
        "question": "Металл, который открыл в 1778 году шведский химик Шееле?"
    },
    {
        "id": 1199,
        "answer": "ПАХИРА",
        "question": "Назовите дерево, которое преобладает в Южной Америке. В России оно продается как цветок."
    },
    {
        "id": 1200,
        "answer": "СТЮАРДЕССА",
        "question": "Профессия эта родилась в 1930 году в Сан-Франциско. И состояла она в том, чтобы заводить часы, бить мух, чистить обувь, следить, чтобы не выбрасывали окурки, почаще улыбаться и делать всё это на должной высоте. Что это за профессия?"
    },
    {
        "id": 1201,
        "answer": "ПОДТЯЖКИ",
        "question": "Когда-то в 19 веке эта деталь считалась интимной частью мужского туалета."
    },
    {
        "id": 1202,
        "answer": "МАРКЕР",
        "question": "Как в игре пейнтбол называется оружие, которым стреляют шариками в игроков."
    },
    {
        "id": 1203,
        "answer": "ВЫБОРГ",
        "question": "Город в Ленинградской области, близко расположенный к Финляндской границе?"
    },
    {
        "id": 1204,
        "answer": "ПРЕСТУПНИК",
        "question": "Кто в Древней Греции не имел права участвовать в Олимпийских играх?"
    },
    {
        "id": 1205,
        "answer": "НОРИЛЬСК",
        "question": "Самый грязный город в мире, находится около реки Енисей, выделяется из всех наличием больших залежей каменного угля."
    },
    {
        "id": 1206,
        "answer": "БОЛОН",
        "question": "Название арфы, которую изготовляли племена Африки из тыквы."
    },
    {
        "id": 1207,
        "answer": "ЧАЙНИК",
        "question": "Русская Баба-Яга, как известно, летает на помеле или в ступе. А на чем летала Еже-Баба у западных славян?"
    },
    {
        "id": 1208,
        "answer": "КОМПОТ",
        "question": "Дмитрий Иванович Менделеев написал для энциклопедического словаря Брокгауза и Ефрона 54 статьи, три из них на кулинарную тему. Одно из названии статьи на кулинарную тему  называются именно так."
    },
    {
        "id": 1209,
        "answer": "ОБЕЗЬЯНКА",
        "question": "В передаче Ленинградского телевидения медвежатам Тяпе и Ляпе составляла компанию кукла Жаконя, изображавшая это животное."
    },
    {
        "id": 1210,
        "answer": "АНДРОМЕДА",
        "question": "Какое женское имя вошло в название одной из ближайших к нам галактик?"
    },
    {
        "id": 1211,
        "answer": "АРИСТОТЕЛЬ",
        "question": "Кто за 330 лет до н.э. писал: ”В Индии добывают медь, которая отличается от золота только своим вкусом?”"
    },
    {
        "id": 1212,
        "answer": "ВОСКРЕСЕНЬЕ",
        "question": "Джуда, бенеда, мунуда, яуда, фида, мененеда, квасида. Я не прошу вас перевести все 7 слов с языка индейцев племени акан. Переведите последнее слово."
    },
    {
        "id": 1213,
        "answer": "АРКЕБУЗА",
        "question": "Стрелковое оружие, изобретенное в середине 15 века, в ее устройстве был использован изогнутый S-образный стержень с центральной осью."
    },
    {
        "id": 1214,
        "answer": "ШТАНЫ",
        "question": "Самое главное полесское гадание - на кутье. Девушка зачерпывала первую ложку кутьи, заворачивала ложку и клала ее под подушку, чтобы во сне увидеть будущего мужа. А во что она заворачивала ложку?"
    },
    {
        "id": 1215,
        "answer": "ГРИФЕЛЬ",
        "question": "С помощью чего высекались знаки на клинописных таблицах в древнем Вавилоне?"
    },
    {
        "id": 1216,
        "answer": "БЯШКА",
        "question": "На благовещение пережигали соль в печи. С этой солью считавшейся целебной, пекли небольшие булочки, предназначенные для лечения скота. Как называлась эта булочка?"
    },
    {
        "id": 1217,
        "answer": "СУПРУГИ",
        "question": "Как в старину называли пару волов или лошадей, запряженных в одну упряжку?"
    },
    {
        "id": 1218,
        "answer": "СОЛОВЕЙ",
        "question": "Ласточка день начинает. А кто, согласно русской пословице, день заканчивает?"
    },
    {
        "id": 1219,
        "answer": "КВАЗИМОДО",
        "question": "Как звали горбуна в романе Виктора Гюго Собор Парижской Богоматери"
    },
    {
        "id": 1220,
        "answer": "ГНОМ",
        "question": "Какое слово произошло от слова “коболд” с конца 15 века в Германии, означавшее горного духа, обитавшего по древним преданиям в горах и вредившего рудокопам?"
    },
    {
        "id": 1221,
        "answer": "ГОРШОК",
        "question": "Предмет, на котором в чулане когда-то сидел наказанный Мальвиной Буратино."
    },
    {
        "id": 1222,
        "answer": "ПЕРИСТЫЕ",
        "question": "Как называются облака, которые расположены выше всех и преобладают на высоте 18 километров?"
    },
    {
        "id": 1223,
        "answer": "ПОДКОВА",
        "question": "На мачте флагманского корабля Горацио Нельсона был прибит этот предмет, и Виктории сопутствовала удача."
    },
    {
        "id": 1224,
        "answer": "ШАЛЯПИН",
        "question": "Фамилия артиста, сыгравшего Дон Кихота в фильме немецкого режиссера Георга Вильгельма Пабста?"
    },
    {
        "id": 1225,
        "answer": "ЕГИПТЯНЕ",
        "question": "По мнению Тэффи, эти древние шагу не могли ступить без кощунства то священной кошке хвост отдавят, то цыкнут на священную собаку, то съедят в борще святую муху..."
    },
    {
        "id": 1226,
        "answer": "НАПИТОК",
        "question": "Что такое древнерусский сбитень?"
    },
    {
        "id": 1227,
        "answer": "ЧЕРЕПАХА",
        "question": "В 1999 году Линчева из Южного Тайваня обнаружил в пруду своего сада это священное для китайцев животное аж с тремя головами и отнес в храм."
    },
    {
        "id": 1228,
        "answer": "ИГЛА",
        "question": "Что нужно воткнуть при входе в дом по старорусским поверьям, чтобы успокоить черную силу?"
    },
    {
        "id": 1229,
        "answer": "ГАНДИ",
        "question": "Известная женщина. Почётный профессор МГУ им. М. В. Ломоносова. Вероисповедание индуизм. Политик."
    },
    {
        "id": 1230,
        "answer": "ЧИЧИКОВ",
        "question": "Славная бабенка, но что главное в ней хорошо, что в ней нет ничего бабьего, то есть ничего именного того, что у них есть самого неприятного. Кто так отзывался о молоденькой незнакомке?"
    },
    {
        "id": 1231,
        "answer": "АРИСТОТЕЛЬ",
        "question": "Как звали Философа который советовал Александру Македонскому “Быть предводителем у греков и хозяином варваров, относиться к первым как к друзьям и родным, а к последним- как к животным и растениям ”. Как звали этого философа?"
    },
    {
        "id": 1232,
        "answer": "ЧУРЧХЕЛА",
        "question": "К юбилею католикоса-патриарха Илии 2 супруги из Кахетии приготовили это лакомство из 28 литров виноградного сока, 7 кило муки и 2 кило грецких орехов."
    },
    {
        "id": 1233,
        "answer": "ГАЛАТАСАРАЙ",
        "question": "В 1905 году группа учеников этой школы основала одноименный футбольный клуб."
    },
    {
        "id": 1234,
        "answer": "ДРУМЛИН",
        "question": "Как называется поверхность земли под ледниками? Она появляется при таянии или отступлении ледника."
    },
    {
        "id": 1235,
        "answer": "ОАУХ",
        "question": "Как в старину называли пастуха?"
    },
    {
        "id": 1236,
        "answer": "АПАТИТ",
        "question": "Минерал используемый для производства стекла. В переводе с греческого означает как “обманываю"
    },
    {
        "id": 1237,
        "answer": "ГРОХОТ",
        "question": "Прибор для разделения камней от сыпучих пород. Используется в основном в золотодобыче."
    },
    {
        "id": 1238,
        "answer": "ПУБЛИЙ",
        "question": "Английский историк, который достиг поста сенатора страны. Являлся также оратором и был всегда на нейтральной стороне."
    },
    {
        "id": 1239,
        "answer": "АМОРЕЙСКИЙ",
        "question": "Во втором тысячелетии  до н.э существовал знаменитый народ в Вавилонии, который разговаривал на редком языке, который сейчас считается умершим. На каком языке они говорили?"
    },
    {
        "id": 1240,
        "answer": "ФОНОГРАФ",
        "question": "За изготовление этого прибора по собственным чертежам изобретатель заплатил мастеру 18 долларов и сам поразился результату."
    },
    {
        "id": 1241,
        "answer": "РАЙ",
        "question": "Древние кельты считали, что это место, где очень много жаренной свинины."
    },
    {
        "id": 1242,
        "answer": "СКЛАДЕНЬ",
        "question": "Как называется церковный алтарь который может меняться на различные праздники?"
    },
    {
        "id": 1243,
        "answer": "ХУБИЛАЙ",
        "question": "Название поэмы, которую в 1816 году опубликовал английский поэт Сэмюэл Колридж, где описал дворец Великого хана Китая?"
    },
    {
        "id": 1244,
        "answer": "ВЕНИК",
        "question": "В старину при переезде из одного дома в другой брали с собой именно это… Считали что взяв это, перенесут в новое жилище домового."
    },
    {
        "id": 1245,
        "answer": "ДОСТОЕВСКИЙ",
        "question": "В деле петрашевцев этот отставной инженер-поручик 27 лет от роду значился одним из самых опасных преступников: его ожидал отстрел на Семеновском плацу."
    },
    {
        "id": 1246,
        "answer": "ШПАНДАУ",
        "question": "Даже во время холодной войны этой тюрьмой Западного Берлина совместно управляли четыре державы-союзницы."
    },
    {
        "id": 1247,
        "answer": "БОГЕМА",
        "question": "Необеспеченных актеров, художников и литераторов, ведущих беспечную и беспорядочную жизнь, французы называют цыганщина. А на французском это будет ...?"
    },
    {
        "id": 1248,
        "answer": "ШПИЛЬ",
        "question": "Благодаря чему в готические времена удлиняли храмы, чтобы их было видно из далека."
    },
    {
        "id": 1249,
        "answer": "ПИНАКЛЬ",
        "question": "Один из видов шпилей выполняющие из свинца?"
    },
    {
        "id": 1250,
        "answer": "ТИРАМИСУ",
        "question": "Десерт который делают из сыра и печенья, подают в холодном виде."
    },
    {
        "id": 1251,
        "answer": "ПЫЛЕСОС",
        "question": "Что впервые было использовано в 1910 году в петербургском ресторане Новоярославец?"
    },
    {
        "id": 1252,
        "answer": "ЗЛОТЫЙ",
        "question": "Назовите денежную единицу Польши."
    },
    {
        "id": 1253,
        "answer": "ЗЕВАЕТ",
        "question": "Вопрос на супер игру про царей прайда Что львы обычно делают перед охотой, а человек для того, чтобы отрегулировать температуру мозга и снять стресс."
    },
    {
        "id": 1254,
        "answer": "ЛАДУВАНЬЕ",
        "question": "На финальную игру выдался такой вопросНа Руси чтобы увидеть своего жениха, молодые девушки любили гадать. Как назывался процесс гадания при богине Женской Любви?"
    },
    {
        "id": 1255,
        "answer": "ВИНОГРАДНИК",
        "question": "Этот объект во французской деревни Сарра Гоши первым среди подобных получил статус исторического памятника. Занимает меньше гектара, зато плоды приносит и в свои 200 лет."
    },
    {
        "id": 1256,
        "answer": "САЛОНИКИ",
        "question": "Символ этого города Белая башня 16 века, а флагшток сделан из мачты турецкого корабля, потопленного греками в 1912 году."
    },
    {
        "id": 1257,
        "answer": "МАКАРОНЫ",
        "question": "Задолго до Марко Поло итальянцы узнали об этом кушанье от арабов."
    },
    {
        "id": 1258,
        "answer": "МАЛАЙЗИЯ",
        "question": "Столицей какой страны является Куала-Лумпур?"
    },
    {
        "id": 1259,
        "answer": "СТРАДИВАРИ",
        "question": "В 1712 году он сделал виолончель для великого герцога Тосканского, ныне на инструменте играет американец Йо-Йо Ма"
    },
    {
        "id": 1260,
        "answer": "ЛИЗИНГ",
        "question": "Назовите вид кредитования очень дорогих товаров не только для физических лиц, но и юридических."
    },
    {
        "id": 1261,
        "answer": "РЕНКЛОД",
        "question": "Как называется сорт слив, имя которому дали в честь супруги французского короля Франциско 1?"
    },
    {
        "id": 1262,
        "answer": "СЛЮДЯНКА",
        "question": "Паровозное депо, а также всемирно известный Мраморный вокзал были сделаны в 1904 году. Через год было открыто движение, и ныне, задумав прокатится по Кругобайкальской дороге, вы сядете в поезд на этой станции."
    },
    {
        "id": 1263,
        "answer": "УССУРИЙСК",
        "question": "На гербе, какого города изображена охапка колосьев с серпом?"
    },
    {
        "id": 1264,
        "answer": "СВАДЬБА",
        "question": "Символом чего была свинья в Древнем Риме?"
    },
    {
        "id": 1265,
        "answer": "КЛЮШКОВАНИЕ",
        "question": "В старинных летописях 10-11 века наряду с кулачными боями, городками и лаптой упоминается и эта игра с мячом на льду. Как она называлась? Большим поклонником этой игры позже был Петр 1, при нем она собирала несколько тысяч зрителей. Играли на льду реки Нева, клюшки тогда назывались ключка или даже шаровень."
    },
    {
        "id": 1266,
        "answer": "ПОКЕМОН",
        "question": "Самый популярный и узнаваемый герой мультиков, созданный в Японии?"
    },
    {
        "id": 1267,
        "answer": "СКАЗОЧНИК",
        "question": "Поморы, уходя на длительную рыбалку, обязательно брали собой особого человека... Кто это был?"
    },
    {
        "id": 1268,
        "answer": "ЦЕТИНА",
        "question": "Назовите реку, которая находится в Хорватии с сильным течением особенно в каньоне?"
    },
    {
        "id": 1269,
        "answer": "НЕДЕЛЯ",
        "question": "Как в древней Руси до 16 века называлось воскресенье?"
    },
    {
        "id": 1270,
        "answer": "СИРАКУЗЫ",
        "question": "Энергия солнца использовалась давно. Одному великому ученому пришла идея сжечь и затопить вражеские корабли с помощью солнечной энергии. В каком городе это произошло?"
    },
    {
        "id": 1271,
        "answer": "ЛЮБОВЬ",
        "question": "На древней плите, найденной археологами в Риме сохранилась надпись Баня, радость и ***"
    },
    {
        "id": 1272,
        "answer": "БАТИАТ",
        "question": "Как звали самого главного держателя школы, в которой тренировались гладиаторы?"
    },
    {
        "id": 1273,
        "answer": "ЭСТОНИЯ",
        "question": "Одна из стран, которую омывает Балтийское море. На ее флаге присутствует синий цвет."
    },
    {
        "id": 1274,
        "answer": "КАРТОФЕЛЬ",
        "question": "Набожные шотландцы отказались использовать это в пищу, ведь об этом не упомянуто в Библии. О чем речь?"
    },
    {
        "id": 1275,
        "answer": "БОЛИД",
        "question": "Крупная российская компания, которая специализируется на системах безопасности?"
    },
    {
        "id": 1276,
        "answer": "ЛОЖЕМЕНТ",
        "question": "Как называется кресло космонавта?"
    },
    {
        "id": 1277,
        "answer": "КИКИМОРА",
        "question": "Какую нечистую силу изгоняют 17 марта, в день Герасима Грачевника? А выгнать медлу прочем, можно с помощью верблюжьей шерсти, положенной под шесток, или еще заговора божья. Ах ты, гои еси, ***, выходи из Горюниного дома, скорее."
    },
    {
        "id": 1278,
        "answer": "АХМАДУЛИНА",
        "question": "Премия Белла, учрежденная в ее честь, присуждается молодым поэтам. жюри оценивает претендентов по одному-единственному стихотворению."
    },
    {
        "id": 1279,
        "answer": "СКАНЕР",
        "question": "Как называется прибор для распознавания товара или предметов по штрих-коду?"
    },
    {
        "id": 1280,
        "answer": "ТРАВЕЯ",
        "question": "Как раньше назывался пролет в романском стиле строительства зданий?"
    },
    {
        "id": 1281,
        "answer": "СКЕЛЕТ",
        "question": "Морских животных-губок, люди с древности использовали для мытья. А какую часть тела использовали?"
    },
    {
        "id": 1282,
        "answer": "ТЕСДА",
        "question": "Самая дорогая электрическая машина в мире, имеет очень красивое название в честь ученого?"
    },
    {
        "id": 1283,
        "answer": "ВОЙЛОК",
        "question": "Материал, приготовляемый из шерсти, используемый для производства ковров в Киргизии."
    },
    {
        "id": 1284,
        "answer": "ДЕСЕРТ",
        "question": "Когда-то на Руси это называли \"насверхсыткой\", а теперь профессиональные повара и домохозяйки употребляют именно этот французский термин."
    },
    {
        "id": 1285,
        "answer": "МАРАБУ",
        "question": "На индонезийском острове Флорес веков 500 назад проживали эти птахи ростом до 2 метров и весом до 16 килограммов. Ныне их родичи куда меньше."
    },
    {
        "id": 1286,
        "answer": "ФАНТОМАС",
        "question": "Век назад Луи Фейад снял о нем пять остросюжетных фильмов за пару лет. Рене Навару, игравшему злодея, толпа на улицах проходу не давала."
    },
    {
        "id": 1287,
        "answer": "САМОКРУТКА",
        "question": "Даль писал что, невесты на свадьбу заплетали косу, обвивали вокруг головы и одевали кокошник. Как называли девушку, которая вышла замуж без позволения родителей?"
    },
    {
        "id": 1288,
        "answer": "ГЕРОЛЬД",
        "question": "Как в Западной Европе в середине века назывался распорядитель торжеств и рыцарских турниров?"
    },
    {
        "id": 1289,
        "answer": "ОЧАНКА",
        "question": "Популярное лесное растение высотой до 30 см, его используют для лечения глазных болезней"
    },
    {
        "id": 1290,
        "answer": "ТАКАСАГО",
        "question": "Японский крейсер, который задумал английским инженером, который участвовал в русско-японской войне."
    },
    {
        "id": 1291,
        "answer": "МАМОНТ",
        "question": "В честь школьника Евгения Салиндера, обнаружившего его на мысе Сопочная Карга, находку назвали Женей."
    },
    {
        "id": 1292,
        "answer": "СТРУКТУРА",
        "question": "Совокупность, классификация должностей на предприятии для эффективного управления?"
    },
    {
        "id": 1293,
        "answer": "БОЕЦ",
        "question": "Как на Урале называется утес на реке, опасный для судов? Опасность создается водяной струей, которая бьет прямо в скалу. Это обычно происходит на крутых поворотах реки."
    },
    {
        "id": 1294,
        "answer": "САМАРА",
        "question": "Какой город в 1935 году был переименован в Куйбышев?"
    },
    {
        "id": 1295,
        "answer": "ХРУСТАЛЬ",
        "question": "Как называется вид стекла, содержащего оксид свинца или бария?"
    },
    {
        "id": 1296,
        "answer": "СНОТВОРНОЕ",
        "question": "По словам швейцарских животноводов, если корову подоить до рассвета, выпитое молоко произведет такое действие."
    },
    {
        "id": 1297,
        "answer": "СОБАКА",
        "question": "Чукчи говорили: От того как вы относитесь к этому существу в этой жизни зависит ваше место на небесах. О чем идет разговор?"
    },
    {
        "id": 1298,
        "answer": "ПАРАБЕЛЛУМ",
        "question": "Название этому автоматическому пистолету дала латинская фраза \"готовься к войне\"."
    },
    {
        "id": 1299,
        "answer": "АМАЛЬГАМА",
        "question": "Как называется соединение металла и ртути?"
    },
    {
        "id": 1300,
        "answer": "ОСМАНСКАЯ",
        "question": "В романе “Дервиш и смерть” встречается герой Ахмед, который боролся за справедливость и правду. К какой армии он относился во время службы?"
    },
    {
        "id": 1301,
        "answer": "НЕОГЕН",
        "question": "Как называется третий период Кайнозойной геологической эры?"
    },
    {
        "id": 1302,
        "answer": "ЗУБАТКА",
        "question": "Среди них полосатая, пятнистая, синяя, угревидная и дальневосточная."
    },
    {
        "id": 1303,
        "answer": "ТРОТУАР",
        "question": "Какой элемент городского устройства, впервые появившийся в 1782 году в Париже, первоначально имел исключительно санитарно-гигиеническое значения?"
    },
    {
        "id": 1304,
        "answer": "КАУРИ",
        "question": "Как назывались деньги в Западной Африке, которые представляли собой раковины маленьких, похожих на улиток существ, обитавших в тропических водах Индийского и Тихого океанов."
    },
    {
        "id": 1305,
        "answer": "ПОЧТАЛЬОН",
        "question": "В городе Перечин Закарпатской области помнят Федора Фекету. По преданию, он погиб в 1838 году, провалившись под лед. Кем он работал?"
    },
    {
        "id": 1306,
        "answer": "МИНИАТЮРК",
        "question": "В парке миниатюр с этим названием на 6 гектарах выставлены модели знаменитых зданий Турции и других стран."
    },
    {
        "id": 1307,
        "answer": "ПРОДУКТЫ",
        "question": "Что в 19 веке должны были предъявить пассажиры в порту при посадке на пароход, кроме билетов? Особенно на трансатлантических рейсах?"
    },
    {
        "id": 1308,
        "answer": "КАНУН",
        "question": "Как издревле, в народе называлась кутья, рождественская каша из целых зерне ячменя, политая медом или медовой сытью?"
    },
    {
        "id": 1309,
        "answer": "ЩЕДРЫЙ",
        "question": "Как называли вечер на кануне нового года в 19 веке, то есть 12 января?"
    },
    {
        "id": 1310,
        "answer": "ДЖИНСЫ",
        "question": "Брюки из плотной хлопчатобумажной ткани, с проклёпанными стыками швов на карманах. впервые изготовленные в 1853 году Ливаем Страуссом в качестве рабочей одежды для фермеров, так называемых ребёнком?"
    },
    {
        "id": 1311,
        "answer": "ГОПЛИТЫ",
        "question": "Как назывались пешие солдаты, составляющие основу армии Александра Македонского. Эти солдаты сражались в боевом порядке, который назывался фаланга?"
    },
    {
        "id": 1312,
        "answer": "СИМБИОЗ",
        "question": "С греческого это переводится как “совместное проживание”, а в современном мире это называется… О чем речь?"
    },
    {
        "id": 1313,
        "answer": "КОМПАУНД",
        "question": "Этот материал используют для защиты от дождя и ветра, а также от взрывозащиты электронных предметов."
    },
    {
        "id": 1314,
        "answer": "ГЕПАРД",
        "question": "Не известно ни одного случая, чтобы это хищное животное семейства кошачьих напало на людей. О каком животном идет речь?"
    },
    {
        "id": 1315,
        "answer": "БУРГУ",
        "question": "Растение, произрастающее вдоль реки в излучине Нигера, которое является превосходным кормом для лошадей."
    },
    {
        "id": 1316,
        "answer": "ГОРОШИНА",
        "question": "С помощью какого плода, по утверждению одного датчанина, можно подтвердить принадлежность к королевскому роду?"
    },
    {
        "id": 1317,
        "answer": "ТВЕРДОСТЬ",
        "question": "Этот показатель гипса по шкале Мооса равен двум меньше лишь у талька."
    },
    {
        "id": 1318,
        "answer": "ЧПОК",
        "question": "Как называется магазин или булочная у солдатов на территории военной части в России?"
    },
    {
        "id": 1319,
        "answer": "ЛОМОНОСОВ",
        "question": "Кто первым известил Императрицу Елизавету Петровну об открытии Аляски вот такими словами к тебе от восточных стран спешат уже американские волны, в Камчатский порт веселья полны. Кто этот человек?"
    },
    {
        "id": 1320,
        "answer": "СПАТЬ",
        "question": "Что, как отмечал писатель и натуралист 19 века Александр Черкасов, тут же требуется человеку, который поел парной лосятины"
    },
    {
        "id": 1321,
        "answer": "РОМАНТИЗМ",
        "question": "Художественное направление 18 века описывающее все что казалась очень странным."
    },
    {
        "id": 1322,
        "answer": "ПАПУАСЫ",
        "question": "Как называют коренных жителей Новой Гвинеи?"
    },
    {
        "id": 1323,
        "answer": "ЛЮБОВЬ",
        "question": "О чем французский философ сказал, что она подобна явлению духов, ибо немногим посчастливилось видеть и почувствовать ее, но решительно все о ней говорят?"
    },
    {
        "id": 1324,
        "answer": "УГОРЬ",
        "question": "Какая рыба может уплыть от каймана безнаказанно благодаря своему заряду."
    },
    {
        "id": 1325,
        "answer": "ДЖИНС",
        "question": "Из какого материала были изготовлены паруса колумбовой шхуне Санта-Мария?"
    },
    {
        "id": 1326,
        "answer": "НИНТЕНДО",
        "question": "Японская знаменитая компания, выпускающая компьютерные игры и приставки."
    },
    {
        "id": 1327,
        "answer": "ЛИСТВЕННИЦА",
        "question": "Хвойное дерево, из которого была построена первая русская флотилия в 17 веке."
    },
    {
        "id": 1328,
        "answer": "ВАСИЛИЙ",
        "question": "Какой святой на Руси считался покровителем домашних свиней и свиноводства? Именно, поэтому 31 декабря (по старому стилю), в канун нового года полагалось есть свинину."
    },
    {
        "id": 1329,
        "answer": "ДОМНА",
        "question": "Назовите производственную печь, созданную впервые на территории Европы, в которой выплавляют чугун."
    },
    {
        "id": 1330,
        "answer": "НГОЙО",
        "question": "Приправа народов Западной Африки, похожая на небольшой, твердый зеленый помидор с горьким привкусом - нечто среднее между баклажаном и помидором?"
    },
    {
        "id": 1331,
        "answer": "ИНТЕРНЕТ",
        "question": "Чтобы получить 50 000 000 пользователей в мире радио понадобилось 38 лет. Телевидение собрало 50 000 000 пользователей за 13 лет. А чему понадобилось всего 4 года?"
    },
    {
        "id": 1332,
        "answer": "БУТЛЕГ",
        "question": "Как в советское время называли продажу из-под полы?"
    },
    {
        "id": 1333,
        "answer": "ВЕЗУВИЙ",
        "question": "При извержении какого вулкана погибли города Геркуланум и Помпеи?"
    },
    {
        "id": 1334,
        "answer": "АНГЛИЯ",
        "question": "Именно в этой стране возник первый в истории талисман чемпионов мира по футболу - маленький веселый львенок-футболист \"Вилли\"."
    },
    {
        "id": 1335,
        "answer": "МЕТРИКА",
        "question": "Как называлось собрание актов о дворянских родах, то есть родословные книги?"
    },
    {
        "id": 1336,
        "answer": "ГРАНИК",
        "question": "Название реки, у которой произошло в 334 году до нашей эры первое важное сражение Александра Македонского, которая протекает по территории Турции?"
    },
    {
        "id": 1337,
        "answer": "ПАТИНА",
        "question": "Как называют зеленый налет на поверхности изделий из меди?"
    },
    {
        "id": 1338,
        "answer": "ФОЛЬКЛОР",
        "question": "Как называется устное творчество, над которым работает множество народа?"
    },
    {
        "id": 1339,
        "answer": "ВЕСПУЧЧИ",
        "question": "Назовите фамилию человека, в честь которого назвали континент Америка."
    },
    {
        "id": 1340,
        "answer": "РЕСЛИНГ",
        "question": "В какой борьбе нужны не только мышцы и сила, но также театральное искусство?"
    },
    {
        "id": 1341,
        "answer": "КАНАТОХОДЕЦ",
        "question": "Как называется одно из амплуа козла в бродячем ярмарочном цирке?Василий Песков описывал этот цирковой номер. Правда, он видел это в Индии, но говорят, что когда-то и у нас был такой цирковой номер и тем более в книге рекордов Гиннесса даже описан такой козел, или такой номер с козлом, на рогах которого сидела мартышка."
    },
    {
        "id": 1342,
        "answer": "ОБЕЗЬЯНА",
        "question": "Как назывался пассажир в 18-19 веках, который ездил на крыше омнибуса?"
    },
    {
        "id": 1343,
        "answer": "ФЕЙЕРБАХ",
        "question": "Фамилия этого знаменитого философа в буквальном переводе с немецкого означает \"Огненный ручей\"."
    },
    {
        "id": 1344,
        "answer": "ПИЛА",
        "question": "Чеченская народная мудрость гласит не старайся всегда для себя, как мотыга, не старайся всегда для других, как тяпка, будь с людьми и так и сяк как *** Что?"
    },
    {
        "id": 1345,
        "answer": "ОСЕТР",
        "question": "Название одной из самых старых рыб. Расцвет этого семейства наступил 100-200 миллионов лет назад, когда на земле еще жили динозавры."
    },
    {
        "id": 1346,
        "answer": "ЭКОЛОГИЯ",
        "question": "Эрнст Геккел ввел определение окружающей нас среды. Сформировалось и устоялось оно после нескольких катаклизмов со стороны природы."
    },
    {
        "id": 1347,
        "answer": "СКИТАЛА",
        "question": "Как в Древней Греции называлось письмо-свиток, намотанное на палочку?"
    },
    {
        "id": 1348,
        "answer": "КЫЗЫЛ",
        "question": "Назовите столицу Республики Тува"
    },
    {
        "id": 1349,
        "answer": "ОСЛЯБЯ",
        "question": "В честь какого героя Куликовской битвы назван один из переулков в Москве?"
    },
    {
        "id": 1350,
        "answer": "ПЯТЬ",
        "question": "Что в переводе означает слово Помпеи?"
    },
    {
        "id": 1351,
        "answer": "ПАНАМСКИЙ",
        "question": "Залив делящий береговую линию на несколько частей Тихого океана в Центральной Америке."
    },
    {
        "id": 1352,
        "answer": "ОДИСЕЙ",
        "question": "Сына этого гомеровского героя звали Телемах."
    },
    {
        "id": 1353,
        "answer": "ПРОМЫВКА",
        "question": "Самая главная процедура при добыче и поиске золота, алмазов на клондайке?"
    },
    {
        "id": 1354,
        "answer": "ИСЛАНДИЯ",
        "question": "На территории какого островного государства Европы находился вулкан Гекла?"
    },
    {
        "id": 1355,
        "answer": "ЧЕМОДАН",
        "question": "Какое было хобби у Дмитрия Ивановича Менделеева, то есть то, что он делал в свободное время. Какое название этого предмета?"
    },
    {
        "id": 1356,
        "answer": "МАНДРАГОРА",
        "question": "На востоке с древности волшебным корнем считается женьшень. А на западе, в Европе существует аналогичный волшебный корень. Как он называется?"
    },
    {
        "id": 1357,
        "answer": "ЛЮТИК",
        "question": "Ядом какого цветка аптекарь Лоренцо усыпил Джульетту?"
    },
    {
        "id": 1358,
        "answer": "КАМЕЛЕК",
        "question": "Как называлось небольшое углубление в углу печи, куда ставили горящую лучину и смолье?"
    },
    {
        "id": 1359,
        "answer": "МАЯК",
        "question": "Как называется постройка, которая облегчает морякам безошибочно узнавать в ночи или в плохую погоду, где находится земля или отмель?"
    },
    {
        "id": 1360,
        "answer": "ПЕРЕЦ",
        "question": "Зеленый делают из недозрелых плодов. Красный из созревших ягод. Белый кипятят, снимают кожицу. А черный просто вялят на солнце. О чем это?"
    },
    {
        "id": 1361,
        "answer": "КОШКА",
        "question": "Как называется мышеловка?"
    },
    {
        "id": 1362,
        "answer": "ПАРИЖ",
        "question": "Где произошло первое в мире дорожно-транспортное происшествие?"
    },
    {
        "id": 1363,
        "answer": "ГРИЛЛС",
        "question": "Назовите фамилию самого популярного и знаменитого Британского путешественника. Он также проходил военную службу в спецназе."
    },
    {
        "id": 1364,
        "answer": "ШВЕЙЦАРИЯ",
        "question": "Асфальтирование улиц было известно еще в Вавилоне, потом о нем надолго забыли. В какой стране оно возродилось в 18 веке?"
    },
    {
        "id": 1365,
        "answer": "БУЦЕФАЛ",
        "question": "Необъезженный конь, которого Александр Македонский укротил еще в юности, и служивший ему верой и правдой до сражения с царем персов Дарием. Имя этого коня?"
    },
    {
        "id": 1366,
        "answer": "ЕВФРАТ",
        "question": "Сливаясь с ним, Тигр образует реку Шатт-эль-Араб"
    },
    {
        "id": 1367,
        "answer": "ВЕЛИКАЯ",
        "question": "Главная традиция святок была и остается кутья. В течении праздника справляли кашу-кутью три раза, первый раз-в начале, в Рождественский сочельник, затем на Василия была щедрая кутья, в конце перед крещением-голодная кутья. Как называлась рождественская кутья?"
    },
    {
        "id": 1368,
        "answer": "ПЕЛЬМЕНИ",
        "question": "Жители Тибета кладут в момо различное мясо, овощи, сыр, даже шоколад. А по сути момо представляет собой это."
    },
    {
        "id": 1369,
        "answer": "ФИЛЬКА",
        "question": "Митрополит Московский Филипп Колычев, как известно, осуждал Ивана Грозного за введение опричнины. В своих посланиях он убеждал царя распустить опричнину и всячески осуждал за бесчинство. Иван Грозный назвал его презрительно ***., откуда и родилось известное выражение. Как он назвал Филиппа Колычева?"
    },
    {
        "id": 1370,
        "answer": "ЩИПАЧ",
        "question": "Какую высшую квалификацию имел вор-карманник Кирпич в романе братьев Вайнеров Эра милосердия?"
    },
    {
        "id": 1371,
        "answer": "АРЕОМЕТР",
        "question": "Для обслуживания аккумуляторных батарей используют этот прибор для измерения электролита"
    },
    {
        "id": 1372,
        "answer": "ЛИВЕРПУЛЬ",
        "question": "Один из героев Драгунского уверял: Английский язык очень сложный. Например, пишется Манчестер, а читается..."
    },
    {
        "id": 1373,
        "answer": "ЧЕСНОК",
        "question": "Какое растение на олимпийских играх в Древней Греции было своеобразным допингом, а запах помогал судьям безошибочно определять, принимал ли его атлет или нет? Эта штука восстанавливает ресурсы организма во время и после перегрузок и открывает второе дыхание."
    },
    {
        "id": 1374,
        "answer": "ВИСОКОС",
        "question": "Какое русское слово произошло от латинского еще раз шестое?"
    },
    {
        "id": 1375,
        "answer": "ЛЮБОВЬ",
        "question": "Словом Кахве, от которого происходит слово кофе, арабы называли и кофе, и вино, и что-то еще."
    },
    {
        "id": 1376,
        "answer": "КОРМУШКА",
        "question": "Рыбацкая снасть для прикорма небольших стай рыб в мутной воде."
    },
    {
        "id": 1377,
        "answer": "ДЖАБРАИЛ",
        "question": "Этот архангел сопровождал Мухаммеда при его чудесном вознесении на небеса."
    },
    {
        "id": 1378,
        "answer": "МОЛОКО",
        "question": "В районе Ольгино под Петербургом когда-то давным давно у дачников неизменной популярностью пользовался ресторан, где посетителям подавали только ... что?"
    },
    {
        "id": 1379,
        "answer": "ДРАНДУАЕТ",
        "question": "Какое слово было заимствованно из польского языка, в котором оно означает наемная повозка, извозчик."
    },
    {
        "id": 1380,
        "answer": "БУФЕР",
        "question": "Устройство, которым вагоны сцепляются между собой для дальнейшего движения."
    },
    {
        "id": 1381,
        "answer": "КРИОТЕРАПИЯ",
        "question": "Назовите самый популярный раздел физиотерапии."
    },
    {
        "id": 1382,
        "answer": "РАЗНОСОЛ",
        "question": "Рецепт стариной русской кухни: картофель отварной, квашеная капуста, огурцы соленые, грибы соленые, помидоры соленые, лук маринованный, морковь отварная, зелень. Все это крупно нарезать, красиво выложить на блюдо, полить растительным маслом и украсить зеленью. Как это блюдо называлось?"
    },
    {
        "id": 1383,
        "answer": "РОТТЕРДАМ",
        "question": "Назовите самый крупный порт во всем мире, большинство международных грузов проходят именно через него?"
    },
    {
        "id": 1384,
        "answer": "МОАИ",
        "question": "Как называются огромные статуи со знаменитого острова Пасхи?"
    },
    {
        "id": 1385,
        "answer": "ЛУННЫЙ",
        "question": "В древности особенно славился греческий сыр с острова Демос, который вывозился в 1 веке нашей эры даже в Рим, потом в Риме появились свои сорта сыра."
    },
    {
        "id": 1386,
        "answer": "РУКАВИЦЫ",
        "question": "Что на Руси называлось верхоньками, кожанками, дельницами, полками, вачучами?"
    },
    {
        "id": 1387,
        "answer": "СОЛНЕЧНАЯ",
        "question": "Какая электростанция впервые была построена в Египте 1913 году?"
    },
    {
        "id": 1388,
        "answer": "АРБУЗ",
        "question": "Плод, цвета среза которого подсказали мексиканцам цвета национального флага. Что это?"
    },
    {
        "id": 1389,
        "answer": "КАНТОН",
        "question": "Как называется территориальная административная единица Швейцарии?"
    },
    {
        "id": 1390,
        "answer": "МУНДШТУК",
        "question": "Составляющая для электронной сигареты. Обычно выполняется из металлической оправы в виде трубки."
    },
    {
        "id": 1391,
        "answer": "БЕССЕЛЬ",
        "question": "Назовите фамилию ученого, который предположил что в космосе самая яркая звезда состоит из двух звезд."
    },
    {
        "id": 1392,
        "answer": "ГАДАВОНГ",
        "question": "Как жители южного полушария  называют по-другому знаменитое дерево Боаб которое живет порядка двух тысяч лет.?"
    },
    {
        "id": 1393,
        "answer": "БАБКИ",
        "question": "Как называлась национальная русская игра с костями животных?"
    },
    {
        "id": 1394,
        "answer": "ДЕРЖАВА",
        "question": "Какое мирское, то есть нецерковное имя давали родители сыну, желая ему вырасти большим, крепким и сильным?"
    },
    {
        "id": 1395,
        "answer": "ТОРМОЗ",
        "question": "Когда у профессора медицины Шлейха в шутку спросили, не напоминает ли ему профессия медика роль железнодорожного проводника, сопровождающего пассажиров в их путешествие на тот свет, Шлейх ответил, что в поездке он отводит себе другую роль. Какую?"
    },
    {
        "id": 1396,
        "answer": "СЛОН",
        "question": "Животное доминирующее на водопое?"
    },
    {
        "id": 1397,
        "answer": "САПОГ",
        "question": "У зимовщиков Шпицбергена, возвращающихся на родную землю есть традиция. Что они бросают в воду за борт теплохода, отплывая от берега для того, чтобы когда-нибудь вновь вернуться на Шпицберген?"
    },
    {
        "id": 1398,
        "answer": "МОРФЕМА",
        "question": "Класс знаков, которые разделяются на 2 подвида корни и составляющие?"
    },
    {
        "id": 1399,
        "answer": "ГАВРИИЛИАДА",
        "question": "На допросе Пушкин отрекся от авторства этой поэмы ведь за кощунство грозила ссылка посерьезнее кишиневской."
    },
    {
        "id": 1400,
        "answer": "ЧЕРЕВИЧКИ",
        "question": "Как Чайковский назвал вторую редакцию своей оперы Кузнец Вакула?"
    },
    {
        "id": 1401,
        "answer": "ЖАВОРОНОК",
        "question": "21 марта в день Сорока Мучеников Севастийских на Руси полагалось выпекать из разной муки такое обрядовое печенье."
    },
    {
        "id": 1402,
        "answer": "ТАТУИРОВКА",
        "question": "Фирма Харлей-Дэвидсон обещала скидки байкерам, которые сделают себе это в форме логотипа компании."
    },
    {
        "id": 1403,
        "answer": "ЛАКОМКА",
        "question": "Дополнением к праздничному костюму у девушки или молодой женщины были небольшие нарядные мешочки, карманы, которые обычно носили на поясе. Как называется такой мешочек? Эти мешочки делали из ярких, дорогих тканей, украшали вышивкой, лентами и бисером."
    },
    {
        "id": 1404,
        "answer": "САЛО",
        "question": "Одного русского крестьянина спросили, чтобы он ел, став царем он сказал: Сало с *** с чем?"
    },
    {
        "id": 1405,
        "answer": "ПАРИЖ",
        "question": "Город, где поставлен памятник голубю. Раньше у этого памятника стоял почетный караул, играл военный оркестр, в Первую мировую голубей награждали боевыми орденами за доставку донесения. Здесь же, медики поставили памятник лягушкам."
    },
    {
        "id": 1406,
        "answer": "ВОДЯНОЙ",
        "question": "Покровитель рыбаков в языческой Руси. Кто это?"
    },
    {
        "id": 1407,
        "answer": "КАТОЛИКОС",
        "question": "Назовите титул патриарха Армянской православной церкви."
    },
    {
        "id": 1408,
        "answer": "АДАМ",
        "question": "Чьей дочерью по полесским поверьям является береза?"
    },
    {
        "id": 1409,
        "answer": "ИЛЬИНКА",
        "question": "Вопрос на первый тур для МосквичейРаньше на этой улице в Москве располагались гостиные дворы. В 18 веке часть  дворов сгорела. Раньше улица начиналась от Фроловских ворот"
    },
    {
        "id": 1410,
        "answer": "СЫТА",
        "question": "Так называется рождественский вариант кутьи, в которую добавляли медовую воду."
    },
    {
        "id": 1411,
        "answer": "РАМНЫ",
        "question": "Назовите один из округов древнего Рима, который создали легендарные братья Ромул этого города."
    },
    {
        "id": 1412,
        "answer": "КРЕСТЬЯНКА",
        "question": "Самый популярный журнал для женской аудитории с 1922 года?"
    },
    {
        "id": 1413,
        "answer": "КУКУШКА",
        "question": "Какая птица по легенде была наказана Богородицей за то, что своим криком она выдавала божью матерь с младенцем Иисусом их преследователям, а также за то, что свила гнездо на Благовещение?"
    },
    {
        "id": 1414,
        "answer": "ДИСТРЕСС",
        "question": "Назовите одну из форм состояний нервной системы, которая крайне популярно в медицине."
    },
    {
        "id": 1415,
        "answer": "КАРМИН",
        "question": "Какую краску получают в Мексике из специально разводимой на кактусах тли, которые называется кошениль?"
    },
    {
        "id": 1416,
        "answer": "ФЕРМАТА",
        "question": "Как называется музыкальный знак, благодаря которому длина ноты увеличивается в несколько раз?"
    },
    {
        "id": 1417,
        "answer": "ГОГОЛЬ",
        "question": "Назовите имя парового корабля, который до сегодняшнего дня используется для экскурсий в России."
    },
    {
        "id": 1418,
        "answer": "НОГАЙ",
        "question": "Имя монгольского хана, который приобрел значительную власть в Золотой Орде начиная с 1260 годов. Он был племянником Берке и в 1259 году возглавил армию, отправляющуюся на Польшу?"
    },
    {
        "id": 1419,
        "answer": "ТРАССИР",
        "question": "Вид артиллерийского снаряда, который позволяет корректировать стрельбу по цели благодаря своему заряду?"
    },
    {
        "id": 1420,
        "answer": "САЗОВЫЕ",
        "question": "Как называется вид степи, который характеризуется от различности поросли."
    },
    {
        "id": 1421,
        "answer": "ПОСТЕЛЬ",
        "question": "Что обязательно входило в приданое невесты в любой деревне, в любом селе, в любых городах?"
    },
    {
        "id": 1422,
        "answer": "ВЕРЕТЕНО",
        "question": "Без устали тружусь однако не потею, чем больше я верчусь, тем больше я толстею?"
    },
    {
        "id": 1423,
        "answer": "МАРГАРИТА",
        "question": "Как звали королеву Италии, которой очень понравилась, изобретенная в 1889 году неаполитанцем Рафаэле Фазитта пицца?"
    },
    {
        "id": 1424,
        "answer": "БАТОН",
        "question": "Как называется длинная палка клоуна для привлечения внимания и издавания  шума, с одной стороны палка расщеплена?"
    },
    {
        "id": 1425,
        "answer": "КАМБАЛА",
        "question": "Сюжет этой сказки Пушкин позаимствовал у братьев Гримм-некая рыбка, прообраз золотой рыбки, которая попалась в невод старику. О какой рыбке идет речь?"
    },
    {
        "id": 1426,
        "answer": "ИТАЛИЯ",
        "question": "На гербе какой страны изображена большая звезда и шестеренка?"
    },
    {
        "id": 1427,
        "answer": "МОБА",
        "question": "Мусульманский народ проживающий на территории Африки и численность их составляет примерно 150 тысяч человек?"
    },
    {
        "id": 1428,
        "answer": "ХАЛИФА",
        "question": "Назовите постройку, которая является самым высоким зданием во всем мире, когда-либо существовавшая."
    },
    {
        "id": 1429,
        "answer": "КОСМЕТИКА",
        "question": "Заказчица портрета капризничала краски, мол, нехороши. Карл Брюллов заметил краски я покупаю в том самом магазине, где вы покупаете. Что же?"
    },
    {
        "id": 1430,
        "answer": "ОКОВ",
        "question": "Основной мерой объема на Руси быль кадь или бочка, иногда верх кадьи обтягивали металлическим обручем, чтобы ее нельзя было урезать т.е обрезать верх и отпускать за эту же плату меньше зерна. Как называлась такая кадь?"
    },
    {
        "id": 1431,
        "answer": "ПОНЧИК",
        "question": "Мучное лакомство, делают его из дрожжевого теста со сладкой начинкой?"
    },
    {
        "id": 1432,
        "answer": "МИНОГА",
        "question": "Какая рыба может прожить дольше всех на воздухе до 300 часов?"
    },
    {
        "id": 1433,
        "answer": "СОСНА",
        "question": "Растение, символизирующее мольбу о долголетии. Из этого дерева, согласно первоисточнику, был сделан Буратино?"
    },
    {
        "id": 1434,
        "answer": "ГАРМОШКА",
        "question": "Осенью 1941 года, согласно директиве Наркомата обороны, на фронт было направлено 60 000 этих инструментов для поднятия духа солдат."
    },
    {
        "id": 1435,
        "answer": "ТЕЛЕВИЗОР",
        "question": "Как называется в простонародье деталь автомобиля на которую крепятся фары, радиатор, а также является соединителем лонжеронов."
    },
    {
        "id": 1436,
        "answer": "СТОЛ",
        "question": "Какой предмет мебели, находящийся в музее Нижнего Тагила сделан из чистой меди, на котором есть надпись ”Сия первая медь в России отыскана в Сибири Никитою Демидовичем Демидовым?”"
    },
    {
        "id": 1437,
        "answer": "КАМЕШЕК",
        "question": "Что в переводе с латыни означает слово калькупус, от которого происходит слово калькулятор?"
    },
    {
        "id": 1438,
        "answer": "ВИКТОРИЯ",
        "question": "Бронзовую монетку англичане называли пучковым пенни. Из-за прически этой королевы, отчеканенной на монете."
    },
    {
        "id": 1439,
        "answer": "СОСТАВНОЙ",
        "question": "Всем известна колоссальная сила разрушения смерчей и их скорость передвижения. Как называется смерч, который состоит из нескольких тромбов."
    },
    {
        "id": 1440,
        "answer": "МАНИЕМА",
        "question": "Назовите провинцию, расположенную в республике Конго?"
    },
    {
        "id": 1441,
        "answer": "КОСТЕР",
        "question": "Мираж в пустыне явление опасное. Однажды 60 человек и 90 верблюдов погибли в пустыне, следуя за миражом на 60 километров в сторону колодца. Что в давние времена помогало путешественникам убедится, мираж перед ними или нет?"
    },
    {
        "id": 1442,
        "answer": "ДИНАМИЧНАЯ",
        "question": "Один из видов оперативной памяти состоящая из транзистора."
    },
    {
        "id": 1443,
        "answer": "ГОРЕЛКИ",
        "question": "Какая народная игра появилась из старинного русского обычая умыкания невесты в ночь накануне Ивана Купала?"
    },
    {
        "id": 1444,
        "answer": "ХВАТЮГА",
        "question": "Как на Руси в старые времена назывался молодец, удалец, храбрец?"
    },
    {
        "id": 1445,
        "answer": "МОНИ",
        "question": "Сладость племен Западной Африки, в виде шариков из просеянной муки, в которую добавлен тамаринд или лимон?"
    },
    {
        "id": 1446,
        "answer": "ЕЖЕДНЕВНИК",
        "question": "Как называется книга, в которой ведутся записи на каждый день или вносят планы?"
    },
    {
        "id": 1447,
        "answer": "МУШКЕТ",
        "question": "Как называется старинное ручное огнестрельное оружие с фитильным замком?"
    },
    {
        "id": 1448,
        "answer": "КИДАНИ",
        "question": "Кочевники, говорившие на языке, родственном монгольскому. Эти кочевники пришли в Монголию с севера, они захватили часть Китая и познакомили монголов с элементами китайской культуры."
    },
    {
        "id": 1449,
        "answer": "ДАРТС",
        "question": "В каком виде спорта нужна предельная концентрация, хороший глазомер и точность рук?"
    },
    {
        "id": 1450,
        "answer": "КАРЛСОН",
        "question": "Любитель пошутить, положительный герой с полным набором отрицательных черт, о котором его создательница любила повторять, что в его характере есть что-то русское. Как зовут этого любимца и детей и взрослых?"
    },
    {
        "id": 1451,
        "answer": "ВОЙСКО",
        "question": "В конце 8 века военные силы древних славян состояли из княжеских дружин и народного ополчения. Ополчения подразделялись на роды, сотни и племена (полки). Как назывался союз племен?"
    },
    {
        "id": 1452,
        "answer": "ЗАКУСКА",
        "question": "Что запрещалось продавать в русском кабаке, и это в первую очередь отличает кабак от корчмы?"
    },
    {
        "id": 1453,
        "answer": "ЖОНГЛЕР",
        "question": "Как назывался когда-то странствующий музыкант и певец, который обычно увеселял рыцарские пиры?"
    },
    {
        "id": 1454,
        "answer": "БОЙОМА",
        "question": "Как называются водопады на знаменитой реке Конго. Высота их досягает 60 метров?"
    },
    {
        "id": 1455,
        "answer": "КУЗЬКА",
        "question": "Как называлась плетка, которую жених клал в сапог в день свадьбы как символ супружеской власти?"
    },
    {
        "id": 1456,
        "answer": "ТЕГЕРАН",
        "question": "Назовите крупнейший город на территории Евразии в котором проживает более 13 миллионов жителей."
    },
    {
        "id": 1457,
        "answer": "ВИННИ",
        "question": "За права героя этого мультфильма, популярного в Советском Союзе, которого озвучивал Леонов боролись 13 лет, 12 юридических фирм. Как зовут этого героя?"
    },
    {
        "id": 1458,
        "answer": "ЧЕРЕПАХА",
        "question": "О рождении каких существ, рассказывала статья в журнале с названием Полусфера в шаре?"
    },
    {
        "id": 1459,
        "answer": "ИНСТРИПТ",
        "question": "Как раньше называли автограф, оставленный на книжке, журнале или фотографии."
    },
    {
        "id": 1460,
        "answer": "ИЗВЕСТНЯК",
        "question": "Осадочная горная порода из которой изготавливали в древнем Египте каменные блоки для пирамид?"
    },
    {
        "id": 1461,
        "answer": "ТАКАМАЦУ",
        "question": "Крупнейший город в Японии, который появился за счёт присоединения шести поселков?"
    },
    {
        "id": 1462,
        "answer": "КАМЕНЬ",
        "question": "Как в старину называли Уральские горы?"
    },
    {
        "id": 1463,
        "answer": "КОРРЕКТОР",
        "question": "Белая лента, которую используют студенты для исправления ошибок в записях."
    },
    {
        "id": 1464,
        "answer": "МОЗЖЕЧОК",
        "question": "Назовите одну из составляющей человеческого мозга, расположенная с задней стороны коры по структуре?"
    },
    {
        "id": 1465,
        "answer": "ДОРМЕЗ",
        "question": "Дорожная карета, в которой можно было спать лежа?"
    },
    {
        "id": 1466,
        "answer": "НОВОСТЬ",
        "question": "В древности если при вязании веника выскакивал прут из него, то говорили, ждем … чего?"
    },
    {
        "id": 1467,
        "answer": "РЕДЬКА",
        "question": "Чем на Руси мыли и парили в бане, кроме мочала, соленного меда и дегтя?"
    },
    {
        "id": 1468,
        "answer": "СТАМБУЛ",
        "question": "Какой турецкий город расположен и в Европе, и в Азии?"
    },
    {
        "id": 1469,
        "answer": "ХЛОРОФИЛЛ",
        "question": "Какое вещество отвечает за фотосинтез растений?"
    },
    {
        "id": 1470,
        "answer": "КОЛЬЦА",
        "question": "Еще первооткрыватель Урана Уильям Гершель предположил, что планета имеет это украшение, увиденное лишь в 20 веке."
    },
    {
        "id": 1471,
        "answer": "ТРАГЕДИЯ",
        "question": "Название какого театрального жанра переводится как песнь козла?"
    },
    {
        "id": 1472,
        "answer": "ХМЕЛЬ",
        "question": "Советских школьников отправляли копать картошку, а Чехословацких на...?"
    },
    {
        "id": 1473,
        "answer": "ЕЛАНЫШ",
        "question": "Река, которая протекает в Башкирской республике и имеет примерную длину 12 километров"
    },
    {
        "id": 1474,
        "answer": "БУЛАВКА",
        "question": "Что по правилам этикета в 19 веке рекомендовалось держать в зубах девушкам при въезде в туннель подземной железной дороги, чтобы воспользовавшись темнотой, ее кто-нибудь бы не поцеловал?"
    },
    {
        "id": 1475,
        "answer": "СТИКЕР",
        "question": "Как называется бумага, которую наклеивают на монитор для напоминания, какого то события?"
    },
    {
        "id": 1476,
        "answer": "КОНТЕНТ",
        "question": "Как по другому называют информацию которую получают пользователи интернета?"
    },
    {
        "id": 1477,
        "answer": "ВОДЯНОЙ",
        "question": "В старину боялись это чудовище, а чтобы оно не появилось, купались только с крестом на шее. О каком чудовище речь?"
    },
    {
        "id": 1478,
        "answer": "АПТЕКА",
        "question": "Учреждение, в котором в России изготовляли духи."
    },
    {
        "id": 1479,
        "answer": "ДЕДКА",
        "question": "Так в народе называлось тетка, жена родного дяди. Как она называлась?"
    },
    {
        "id": 1480,
        "answer": "ВЕСТИБЮЛЬ",
        "question": "Какое слово происходит от названия древнеримского дворника, сооружавшегося в честь богини-хранительницы домашнего очага при входе в жилище?"
    },
    {
        "id": 1481,
        "answer": "КЛУБНИКА",
        "question": "У вечнозеленого кизила головчатого красные шаровидные соплодья напоминают садовую ягоду, отсюда и второе название этого дерева."
    },
    {
        "id": 1482,
        "answer": "ПОЛЗУНКИ",
        "question": "На свадьбе один конец этого предмета завязывали голубой ленточкой, другой конец розовой ленточкой. Гости ссыпали в предмет деньги, по тому, где их окажется больше, определяли, кто родится - мальчик или девочка. Что это за предмет?"
    },
    {
        "id": 1483,
        "answer": "СЛОН",
        "question": "Каких животных согласно закону, подписанному губернатором Аляски в 1995 году, разрешается заводить местным жителям в качестве домашних животных при условии, что им будет обеспечено содержание? Цитата:В гуманных условиях и будет оплачена страховка на сумму на случай возможного ущерба от пребывания в жилом доме. О чем идет речь?"
    },
    {
        "id": 1484,
        "answer": "СОРОКА",
        "question": "Согласно народным верованиям орел, считается проклятой богом птицей потому, что когда бог творил мир, он приказал орлу очистить и выкопать источник. Кто из птиц соврал богу о том, что орел отлынивает от работы? Белорусы считают, что эта птица когда-нибудь станет белой, но только, когда женщины перестанут рожать."
    },
    {
        "id": 1485,
        "answer": "РЕСТИТУЦИЯ",
        "question": "Назовите вид возврата между покупателем и продавцом если они оба согласны его выполнить."
    },
    {
        "id": 1486,
        "answer": "ГИЛЯРОВСКИЙ",
        "question": "Он писал: Я - москвич! Сколь счастлив тот, кто может произносить это слово, вкладывая в него всего себя. Я - москвич!"
    },
    {
        "id": 1487,
        "answer": "ВЕНТИЛЯЦИЯ",
        "question": "Ломоносов открыл этот процесс, который широко используется, по сей день в каждом доме."
    },
    {
        "id": 1488,
        "answer": "БАКЛАН",
        "question": "Водная птица, самая распространенная на всей планете. На его клюве имеется небольшой крючок."
    },
    {
        "id": 1489,
        "answer": "УНЦИЯ",
        "question": "Назовите меру аптекарского веса, равную 29,9 г?"
    },
    {
        "id": 1490,
        "answer": "ЖИРАФ",
        "question": "В древности это животное считали помесью верблюда и леопарда, хотя ни к тому, ни к другому этот гигант не имеет никакого отношения."
    },
    {
        "id": 1491,
        "answer": "ВОДКА",
        "question": "Как на Руси издревле называли любой настой на кореньях, ягодах, листьях и травах?"
    },
    {
        "id": 1492,
        "answer": "КАЗАНОВА",
        "question": "Кто был организатором лотереи в Париже в 60-ых годах 19 века?"
    },
    {
        "id": 1493,
        "answer": "АРГЕНИДА",
        "question": "Ришелье Арман Жан дю Плесси или красный кардинал Римско-католической церкви и Готфрид Вильгельм Лейбниц научный деятель, развитый в 10 научных сферах, любили одну и ту же книгу. О каком романе идет речь?"
    },
    {
        "id": 1494,
        "answer": "УРАРТУ",
        "question": "Государство, открытое в 19 веке при раскопках Армянского нагорья."
    },
    {
        "id": 1495,
        "answer": "БАЛАБОЛКА",
        "question": "Как на Руси в древности иначе называли колокольчик?"
    },
    {
        "id": 1496,
        "answer": "БАСКЕТБОЛ",
        "question": "Какую спортивную игру в 1891 году придумал американский преподаватель Джеймс Нейсмит?"
    },
    {
        "id": 1497,
        "answer": "БЕЛУГА",
        "question": "Осетровые рыбы издревле ценят за необыкновенные вкусовые качества. Настолько ценят, что деньги с изображением этой рыбы чеканили в древнегреческих колониях на Черном море?"
    },
    {
        "id": 1498,
        "answer": "БУТЕРБРОД",
        "question": "Это у нас он и с сыром, и с колбасой, а у немцев это всегда \"хлеб с маслом\"."
    },
    {
        "id": 1499,
        "answer": "ПУГАЛКА",
        "question": "У Владимира Ивановича Даля встречается такое обозначение детской игрушки Морковная или Репное ружье, Перышко или Трубочка с поршнем, которая хлопает, стреляет репиной или картофельной пробочкой. Как детишки это называли?"
    },
    {
        "id": 1500,
        "answer": "ЦИАИНДР",
        "question": "Традиционный головной убор трубочиста, который нередко его спасал от падения предметов сверху."
    },
    {
        "id": 1501,
        "answer": "КИМОНО",
        "question": "Одежда спортсмена, который занимается боевыми искусствами. Чаще всего ее одевают каратисты."
    },
    {
        "id": 1502,
        "answer": "ГВАДЕЛУПЕ",
        "question": "Мексиканский остров, на который русские моряки завезли рогатый скот. Он также считается самым вулканическим на планете."
    },
    {
        "id": 1503,
        "answer": "БАЙКАЛ",
        "question": "На побережье какого озера находится Баргузинский заповедник?"
    },
    {
        "id": 1504,
        "answer": "ПОДОЙНИК",
        "question": "О какой бондарной утвари с длинным носиком в старину бытовала загадка в нашем доме носата гостейка?"
    },
    {
        "id": 1505,
        "answer": "ЛАБИРИНТ",
        "question": "Над входом в какое древнее сооружение были начертаны слова Безумие или смерть - вот что находит здесь слабый?"
    },
    {
        "id": 1506,
        "answer": "ВЕТЕР",
        "question": "Что арабы называют великим хозяином пустыни?"
    },
    {
        "id": 1507,
        "answer": "ФЕНЕК",
        "question": "Этот Африканский зверек ведет ночной образ жизни и обладает хорошо развитым обонянием."
    },
    {
        "id": 1508,
        "answer": "ПЕРЕБОР",
        "question": "Перезвон - как известно, это звон по одному разу каждого колокола, начиная с большего и заканчивая самая тонким и высоким звуком, он символизирует т .н. истощение Христа ради спасения, и должен совершаться два раза в год - в Великую пятницу и в Великую Субботу. Как называется звон в обратном порядке от самого маленького и до самого большого и кончается этот звон трезвоном, который выражает радостную христианскую веру в Воскресенье?"
    },
    {
        "id": 1509,
        "answer": "ВИНЧЕСТЕР",
        "question": "Эта винтовка известна как ружье, завоевавшее Запад"
    },
    {
        "id": 1510,
        "answer": "ХАНГА",
        "question": "Как называется дерево, прорастающее на Филиппинах, орех которого содержит аналог нефти?"
    },
    {
        "id": 1511,
        "answer": "СКРИПКА",
        "question": "Виолинофон, изобретенный Иоганном Штрохом, разновидность этого инструмента, но для усиления звука использовался не корпус, а металлический раструб."
    },
    {
        "id": 1512,
        "answer": "БАСТИЛИЯ",
        "question": "Назовите тюрьму, в которой в мае 1717 года был заключен французский писатель Вольтер."
    },
    {
        "id": 1513,
        "answer": "ЯКУТИЯ",
        "question": "Помимо золота и алмазов, недра этой республики таят больше половины российских запасов урана."
    },
    {
        "id": 1514,
        "answer": "РОССИЯ",
        "question": "Какая страна находится на 8 месте по миграции из нее людей в Германию?"
    },
    {
        "id": 1515,
        "answer": "НАХОДКА",
        "question": "Так называется остров и найденная вещь."
    },
    {
        "id": 1516,
        "answer": "МАСЛЕНИЦА",
        "question": "Во время одного праздника дети не просто катались с горки ради удовольствия. Считалось, что, чем длиннее спуск, тем выше поднимутся на полях посевы льна и лен будет долгим. Чем дальше едет дитя, тем выше будет лен."
    },
    {
        "id": 1517,
        "answer": "УСОЛЬЕ",
        "question": "В каком городе приземлился космонавт Леонов в капсуле из-за сбоя автоматических систем руления?"
    },
    {
        "id": 1518,
        "answer": "ДЖАЙНИЗМ",
        "question": "Одна из зародившихся религий в индии?"
    },
    {
        "id": 1519,
        "answer": "ГАУБИЦА",
        "question": "Старая пушка, которая была создана исключительно для стрельбы камнями. Первое их появление зафиксировано в 14 веке."
    },
    {
        "id": 1520,
        "answer": "РЫЦАРЬ",
        "question": "Знаменитый английский пират Фрэнсис Дрейк совершил кругосветное путешествие на корабле Золотая лань. В течении трех лет он нападал на португальско-испанские корабли и привез в Англию несметные сокровища. Какой титул он получил от королевы Елизаветы в награду за этот грабительский рейс?"
    },
    {
        "id": 1521,
        "answer": "ИНДИЯ",
        "question": "В какой азиатской стране родился Редьярд Киплинг?"
    },
    {
        "id": 1522,
        "answer": "ВЕНГРЫ",
        "question": "Какой народ Европы называет себя мадьяры?"
    },
    {
        "id": 1523,
        "answer": "СОНДЕРЗА",
        "question": "Автор Истории монгольских завоеваний ?"
    },
    {
        "id": 1524,
        "answer": "КАШЕВАР",
        "question": "Как называют  повара в воинской части или рабочей артели?"
    },
    {
        "id": 1525,
        "answer": "ИНВАР",
        "question": "Как называется сплав никеля с железом, применяемый для изготовления точных измерительных приборов (маятники, меры длины и тд)?"
    },
    {
        "id": 1526,
        "answer": "ЭЙНШТЕЙН",
        "question": "В честь какого физика его американские коллеги назвали искусственный химический элемент с номером 99?"
    },
    {
        "id": 1527,
        "answer": "ОЛЯПКА",
        "question": "Как иначе называется водяной воробей?"
    },
    {
        "id": 1528,
        "answer": "НЕГОДЯЙ",
        "question": "Как в старину называли рекрута, оказавшегося непригодным к воинской службе? Отношение к таким мужчинам было отрицательным и слово тоже приобрело негативный оттенок. Как он назывался тогда?"
    },
    {
        "id": 1529,
        "answer": "ЧУВАК",
        "question": "Есть предположение, что слово имеет цыганскую производную, или же так называли барана который не мог принести потомство из-за хирургического вмешательства."
    },
    {
        "id": 1530,
        "answer": "КЛАВЕСИН",
        "question": "Жан-Филипп Рамо создал для этого инструмента 3 сборника пьес, например Перекличку птиц."
    },
    {
        "id": 1531,
        "answer": "МУСОР",
        "question": "По мнению ученых, первые бочки появились в Междуречье почти 4000 лет назад. А для чего они предназначались?"
    },
    {
        "id": 1532,
        "answer": "ЧЕТНОСТЬ",
        "question": "Как называется регистр флагов, состоящий, из двух бит в архитектуре процессора Intel?"
    },
    {
        "id": 1533,
        "answer": "ХЕЙРО",
        "question": "Народ нганасан отмечает этот праздник, как только солнце выходит из «полярной спячки»."
    },
    {
        "id": 1534,
        "answer": "МЕВЕС",
        "question": "Русский дворянский род у которого на гербе имеется черный орел."
    },
    {
        "id": 1535,
        "answer": "ЛИФТЫ",
        "question": "Как в 17 веке назывались помещения расположенные около печей на разных этажах имения. Через них поднимали различные вещи, а также дрова и угли."
    },
    {
        "id": 1536,
        "answer": "РЯБИНА",
        "question": "Медоносное дерево, распространённое на территории России, насчитывается их порядка 100 видов?"
    },
    {
        "id": 1537,
        "answer": "ВАРАН",
        "question": "Какое животное убивает свою жертву не укусом, а составом в слюне?"
    },
    {
        "id": 1538,
        "answer": "КИРПИЧ",
        "question": "Материал, на котором писались клинописные таблицы в Междуречье, сохранившиеся в течении тысячелетий. Что это за материал?"
    },
    {
        "id": 1539,
        "answer": "МАРСИЛЬИ",
        "question": "Действующий и мощный вулкан на территории Итальянской?"
    },
    {
        "id": 1540,
        "answer": "ВИКИПЕДИЯ",
        "question": "Не так давно астероид номер 274301 получил имя в честь этой энциклопедии."
    },
    {
        "id": 1541,
        "answer": "КУРЕНИЕ",
        "question": "Что категорически запрещалось не только извозчикам, но и едущим на извозчике?"
    },
    {
        "id": 1542,
        "answer": "ШУМОВКА",
        "question": "Большая ложка которую используют в кухонных целях для отделения воды. Обычно ее используют при варке пельменей."
    },
    {
        "id": 1543,
        "answer": "КРЮЧОК",
        "question": "Что в переводе означает английское слово хук, от которого собственно и произошло название игры хоккей."
    },
    {
        "id": 1544,
        "answer": "КОЛА",
        "question": "Название ореха, считающегося в Западной Африке символом хорошего принятия гостей."
    },
    {
        "id": 1545,
        "answer": "ПРЯТКИ",
        "question": "История этой игры и легенды, связанные с нею, очень многообразны и интересны. В Турции, например, ее называют любишь ли ты соседа О какой игре идет речь?"
    },
    {
        "id": 1546,
        "answer": "РАДУГА",
        "question": "Во время грозы в китайском городе Ханькоу в объектив фотокамеры попала не только молния, но и она. Редчайший кадр."
    },
    {
        "id": 1547,
        "answer": "ПАСТУШОК",
        "question": "И водная птица, и герой пасторали."
    },
    {
        "id": 1548,
        "answer": "МАЧЕХА",
        "question": "С чем, по традиции в народе сравнивают весну? Весна сутки мочит, а час сушит, весна да осень на дню погод восемь-вот такие были поговорки."
    },
    {
        "id": 1549,
        "answer": "ВИОЛОНЧЕЛЬ",
        "question": "Музыкальный инструмент, взявший свое начало в 16 веке и имеет сходство со скрипкой?"
    },
    {
        "id": 1550,
        "answer": "КАРАНДАШ",
        "question": "По преданию, работая над Адом Данте Кильям Блэйк так увлекся, что истратил последний в доме шиллинг именно на это. На портрете Блэйка в Национальной галерее этот предмет тоже запечатлен."
    },
    {
        "id": 1551,
        "answer": "ОГАЙО",
        "question": "Река, протекающая в штатах и на ней стоит город Метрополис."
    },
    {
        "id": 1552,
        "answer": "ГНОМОН",
        "question": "Как называются простейшие солнечные часы?"
    },
    {
        "id": 1553,
        "answer": "ОТЧЕСТВО",
        "question": "Что японцы называют хвостом имени?"
    },
    {
        "id": 1554,
        "answer": "МАРУХСКИЙ",
        "question": "Назовите самый популярный перевал в Абхазии, он также входит в тройку самых высоких."
    },
    {
        "id": 1555,
        "answer": "СУНГАРИ",
        "question": "Назовите главный приток знаменитой реки Амур на Дальнем Востоке."
    },
    {
        "id": 1556,
        "answer": "ГРОПИУС",
        "question": "Популярный немецкий театральный декоратор?"
    },
    {
        "id": 1557,
        "answer": "КУМАНИКА",
        "question": "Вкусные ягоды из семейства Розовые, бывают двух разных видов."
    },
    {
        "id": 1558,
        "answer": "ПЕГАС",
        "question": "Как звали вымышленного коня, который жил в основном на горных просторах. Его также упоминал Пушкин."
    },
    {
        "id": 1559,
        "answer": "ЭЙФЕЛЬ",
        "question": "За основу он взял пропорции берцовой кости человека, но его творение весит 9 тысяч тонн и возвышается примерно на 300 метров."
    },
    {
        "id": 1560,
        "answer": "ВАНАДИЙ",
        "question": "Название химического элемента, про который известный “автомобильный король” Генри Форд сказал: “Если бы не было этого элемента, то не было бы автомобиля”?"
    },
    {
        "id": 1561,
        "answer": "РИФМА",
        "question": "Как в русских ресторанах и трактирах называлось сочетание водки и селедки?"
    },
    {
        "id": 1562,
        "answer": "ШОКОЛАД",
        "question": "В Европе 16 века его обвиняли во всех смертных грехах, даже в том, что от него могут родится черные дети. О чем идет речь?"
    },
    {
        "id": 1563,
        "answer": "ПРЕРЫВАНИЕ",
        "question": "Действие для процессора, чтобы он остановил или прекратил задачу и переключился на новую."
    },
    {
        "id": 1564,
        "answer": "АРАФАТКА",
        "question": "Головной убор защищающий не только от солнца, но и также от холода. Распространен на территории Сахары."
    },
    {
        "id": 1565,
        "answer": "ХРЮКАТЬ",
        "question": "Что должен делать один из младших детей во время праздничной рождественской трапезы?"
    },
    {
        "id": 1566,
        "answer": "СТЕКЛО",
        "question": "На изготовление этого в Венеции шел чистейший песок из реки По, а то и привозной из Истрии."
    },
    {
        "id": 1567,
        "answer": "ДОЖДЕВИК",
        "question": "Какие грибы в Западной Европе прозвали дьявольскими яйцами?"
    },
    {
        "id": 1568,
        "answer": "ОДОРАНТ",
        "question": "Как называется вещество, благодаря которому люди чувствуют запах газа?"
    },
    {
        "id": 1569,
        "answer": "ГИМНАСТИКА",
        "question": "Как на 1 Олимпийских играх современности назывался вид спорта, в который входили: прыжок в длину, комбинированный прыжок в высоту и в длину, прыжок с шестом, лазание по канату и поднятие веса в 50 кг?"
    },
    {
        "id": 1570,
        "answer": "ЯДРИЦА",
        "question": "Как называется самый крупный сорт гречневой крупы?"
    },
    {
        "id": 1571,
        "answer": "БИРЖА",
        "question": "Как в старину называлась уличная стоянка извозчиков?"
    },
    {
        "id": 1572,
        "answer": "ХАРИДЖ",
        "question": "Город в Великобритании входящий в состав графства Эссекс. Он перенес самое страшное наводнение во всей стране."
    },
    {
        "id": 1573,
        "answer": "СТИРАТЬ",
        "question": "Что нельзя было делать в течении 12 часов после крещения?"
    },
    {
        "id": 1574,
        "answer": "ИММУНИТЕТ",
        "question": "Способность любого организма защитить его от большинства болезней. Определение получило огласку в 1936 году."
    },
    {
        "id": 1575,
        "answer": "ПИЛИГРИМ",
        "question": "Назовите слово итальянского происхождения, которым называют странствующих богомольцев и паломников."
    },
    {
        "id": 1576,
        "answer": "СКАТЕРТЬ",
        "question": "Какую непременную часть сервировки стола в старину называли хлебосолкой?"
    },
    {
        "id": 1577,
        "answer": "АНГЛИЯ",
        "question": "Именно в этой стране в 1838 году появился первый в мире почтовый вагон."
    },
    {
        "id": 1578,
        "answer": "МАЛАХИТ",
        "question": "Парадоксально, однако этот красивейший поделочный камень в древности использовали как сырье при производстве меди."
    },
    {
        "id": 1579,
        "answer": "ЛАПОТЬ",
        "question": "Что на Руси приспосабливали к шесту, чтобы сделать огородное пугало?"
    },
    {
        "id": 1580,
        "answer": "ГЛАДИАТОРЫ",
        "question": "Работая в этой школе, великий врач античности Клавдий Гален, по его же словам, немало усовершенствовался во врачебном искусстве, особенно в хирургии. А кто в этой школе обучался?"
    },
    {
        "id": 1581,
        "answer": "КАМБОДЖА",
        "question": "Какое королевство располагает гербом с двумя львами по краям и голубой лентой?"
    },
    {
        "id": 1582,
        "answer": "САНДУЙЖУД",
        "question": "Название книги, страницы которой из тонкого серебра, которая находится в Монголии. Вес этой книги более 50 кг."
    },
    {
        "id": 1583,
        "answer": "ХЛОР",
        "question": "Какой ядовитый газ был впервые применен 22 апреля 1915 года на Западном фронте против англо-французских войск?"
    },
    {
        "id": 1584,
        "answer": "КОРОНАЦИЯ",
        "question": "Меч Карла Великого Жуаез, или Радостный, долго служил Франции при таких церемониях. Нынче меч хранится в Лувре."
    },
    {
        "id": 1585,
        "answer": "АВСТРАЛИЯ",
        "question": "Остров, на котором используется левостороннее движение автотранспорта?"
    },
    {
        "id": 1586,
        "answer": "ПОТЕБНЯ",
        "question": "Назовите фамилию русского литературоведа, который получил премию Ломоносова в 1875 году?"
    },
    {
        "id": 1587,
        "answer": "ВАТИКАН",
        "question": "Назовите государство, в банкоматах которого в качестве языка меню можно выбрать латынь?"
    },
    {
        "id": 1588,
        "answer": "КИХОТЕ",
        "question": "Как назывался набедренник, часть рыцарского вооружения?"
    },
    {
        "id": 1589,
        "answer": "ГАРДЕМАРИН",
        "question": "Петр 1 в 1716 году ввел это звание для присвоения выпускникам Морской академии. Это звание просуществовало 201 год."
    },
    {
        "id": 1590,
        "answer": "БУЛАВКА",
        "question": "На Руси было поверье, что нужно уколоть человека, чтобы не поссорится, перед тем как передать это. О чем речь?"
    },
    {
        "id": 1591,
        "answer": "МОРОШКА",
        "question": "Назовите ягоду, которая относится к семейству “Рубусовых” и внешне плодом похожа на малину?"
    },
    {
        "id": 1592,
        "answer": "БУРМИЛЛА",
        "question": "Порода кошки, которая была выведена случайно и имеет яркий окрас шерсти. Они очень любят когда им отдают много внимания, игривы."
    },
    {
        "id": 1593,
        "answer": "БИРЮЛЬКИ",
        "question": "Есть такая старинная игра, при помощи которой развивается терпение и внимательность. Из кучи крошечных вещичек: рюмочек, молоточков, сердечек, нагроможденных на столе, надо маленьким крючком выбрать одну так, чтобы не потревожить остальные. Как называются эти маленькие игрушечки?"
    },
    {
        "id": 1594,
        "answer": "ВЕЛЬЗЕВУЛ",
        "question": "Это имя демона переводится с иврита как повелитель мух."
    },
    {
        "id": 1595,
        "answer": "МУРЕНА",
        "question": "У какой рыбы большие челюсти для лучшего проглатывания добычи. В длину они вырастают как правило до 3 метров"
    },
    {
        "id": 1596,
        "answer": "МЕДВЕДЬ",
        "question": "Чтобы узнать пол будущего ребенка, беременная женщина на Руси просила привести к себе зверя, кормила его и слушала, какие он при этом издает звуки. Если рычит, будет девочка, если мычит - мальчик. О каком звере идет речь?"
    },
    {
        "id": 1597,
        "answer": "ОХАНСК",
        "question": "Город в России, специализирующийся на швейном деле. Преобладает пошив сорочек для мужчин и кожаных курток."
    },
    {
        "id": 1598,
        "answer": "КУРЕНИЕ",
        "question": "При Петре 1 на Красной площади был построен первый публичный театр. Назывался он Театральная хоромина. Что было категорически запрещено в этой театральной хоромине?"
    },
    {
        "id": 1599,
        "answer": "ПОЯС",
        "question": "Как с 11 века на Руси называли Уральские горы?"
    },
    {
        "id": 1600,
        "answer": "БАЛА",
        "question": "Название одного из самых знаменитых музыкальных инструментов культуры манде (разновидность ксилофона), корпус которого выполнен из бамбука, связанного ремешками."
    },
    {
        "id": 1601,
        "answer": "ВАЛЕНКИ",
        "question": "Какую обувь императрица Анна Иоанновна разрешала надевать придворным дамам к парадному платью."
    },
    {
        "id": 1602,
        "answer": "ПОМОЙНИЦА",
        "question": "Как по Далю, называлась трехногая лохань под рукомойник?"
    },
    {
        "id": 1603,
        "answer": "ВИКИПЕДИЯ",
        "question": "В наше время умных людей сравнивают с этим сайтом. Этот сайт на сегодняшний день функционирует и активно развивается. Имеет статус общего справочного сайта с момента создания. О каком сайте идет речь?"
    },
    {
        "id": 1604,
        "answer": "БИБЛИОТЕКА",
        "question": "Унаследовав имущество Вольтера, его племянница мадам Дени продала именно это Екатерине 2 за 50 000 экю, или 30 000 рублей золотом."
    },
    {
        "id": 1605,
        "answer": "БОЛОНЬЯ",
        "question": "Назовите город, седьмой по величине и количеству проживающих в Италии"
    },
    {
        "id": 1606,
        "answer": "ВЕНЕСУЭЛА",
        "question": "В какой стране расположен высочайший в мире водопад Анхель?"
    },
    {
        "id": 1607,
        "answer": "ВИОЛОНЧЕЛЬ",
        "question": "Диапазон этого скрипичного инструмента лежит в басо-теноровом регистре?"
    },
    {
        "id": 1608,
        "answer": "АКАЦИЯ",
        "question": "Наиболее характерный представитель флоры Австралии"
    },
    {
        "id": 1609,
        "answer": "ФИЛИН",
        "question": "Какая птица на Руси приносила беду или смерть, если садилась на избу? Также носят ее когти на шее, чтобы беда их не коснулась?"
    },
    {
        "id": 1610,
        "answer": "НЕФТЬ",
        "question": "На гербе Сахалинского поселка Ноглики лист папоротника означает богатую растительность, рыба рыболовство, капли именно его."
    },
    {
        "id": 1611,
        "answer": "ГЛОБУС",
        "question": "Какой предмет с латыни переводится как шар?"
    },
    {
        "id": 1612,
        "answer": "ТАМЕРЛАН",
        "question": "На картине Огни победы Николая Рерих запечатлел сигнальные костры на сторожевых башнях, прозванные цветами этого полководца."
    },
    {
        "id": 1613,
        "answer": "РУССКАЯ",
        "question": "Какая была национальность у жены царя Султана Сулеймана Великолепного в прошлые века?"
    },
    {
        "id": 1614,
        "answer": "КОНДЕНСАТОР",
        "question": "Благодаря этому компоненту во многой аппаратуре при выключении остается заряд электроэнергии, они бывают вакуумные или бумажные."
    },
    {
        "id": 1615,
        "answer": "ДАЛАЙ",
        "question": "Монгольское слово, означающее «бескрайнее море» или «великий океан»?"
    },
    {
        "id": 1616,
        "answer": "ЗАРЯ",
        "question": "Русский, политический журнал выпускающийся в 19 веке который просуществовал не долго."
    },
    {
        "id": 1617,
        "answer": "ПАСПОРТ",
        "question": "Если крестьяне откажутся от него, то не смогут воспользоваться городскими услугами. Что не хотели крестьяне получать?"
    },
    {
        "id": 1618,
        "answer": "МЕДВЕДИЦА",
        "question": "Кому по одной из версии, которая существует, посвящался первый блин, испеченный на масленицу? Первый блин комом - неверно переставили ударение и из-за этого исказили смысл, вообще правильная поговорка Первый блин комам, отсюда можно сделать вывод, кому посвящался этот блин."
    },
    {
        "id": 1619,
        "answer": "ОКРОШКА",
        "question": "Молодой жареный журавль, по-моему, очень вкусен. Всего же он пригоден для фарша в паштет, но особенно хорош он для первого блюда. Какого?"
    },
    {
        "id": 1620,
        "answer": "АТЕНЕУМ",
        "question": "Английский, популярный субботний журнал, выпускающийся с 1828 года."
    },
    {
        "id": 1621,
        "answer": "АЗЕРБАЙДЖАН",
        "question": "В этой стране чай пьют не из чашек или пиал, а из грушевидных стаканчиков Армаду."
    },
    {
        "id": 1622,
        "answer": "ГУСАР",
        "question": "Один из видов мартышек."
    },
    {
        "id": 1623,
        "answer": "ТОПЧАК",
        "question": "Как называлось громадное колесо, которое крутили рабы для подъема воды из Нила?"
    },
    {
        "id": 1624,
        "answer": "ЛОШАДЬ",
        "question": "Животное, завезённое в Мексику испанским конкистадорами. Индейцы боялись его не меньше, чем огнестрельного оружия."
    },
    {
        "id": 1625,
        "answer": "ПЯТЬДЕСЯТ",
        "question": "Жаркий, удушливый ветер Сахары обычно дует после весеннего равноденствия. Этот ветер арабы называют Хамсин, это очень не приятное явление, сразу жара поднимается до неимоверных размеров. что это слово означает в переводе?"
    },
    {
        "id": 1626,
        "answer": "САРИССА",
        "question": "Название длинного копья, используемое солдатам Александра Македонского, которые составляли македонскую фалангу?"
    },
    {
        "id": 1627,
        "answer": "БУДИЛЬНИК",
        "question": "Один из послов подарил египетскому фараону приспособление, которое представляло собой свечу с прикрепленным к ней шариком, а под свечой помещалась металлическая чаша. Во что превратилось это приспособление в наши дни?"
    },
    {
        "id": 1628,
        "answer": "ПЛОТИНА",
        "question": "Что в Миассе и во многих других Уральских городах является центром города? Так сложилось исторически по вполне определенным причинам. Дело в том, что уральские города застраивались вокруг заводов, вот это являлось центром завода, движущий силой и энергией. Туда закладывали голову - так называлась на Урале монета с изображением человеческой головы, тем самым подтверждая, что это центр. Если это исчезало, завод останавливался надолго."
    },
    {
        "id": 1629,
        "answer": "ВАЛЬПУРГИЯ",
        "question": "От имени какой католической святой получила название ночь, являющаяся праздником великого шабаша ведьм?"
    },
    {
        "id": 1630,
        "answer": "МАТРОНА",
        "question": "Святая покровительница самого строгого и ответственного процесса - отбеливания новотканных холстов и льняной пряжи. Была традиция - ставить в этот день свечу в церковь перед ее образом, который осуждал нерадивых хозяек."
    },
    {
        "id": 1631,
        "answer": "ТИРИНФ",
        "question": "Древний город в Греции, расположенный на верхушке холма. С этим городом связанны многочисленные поверья о Геракле?"
    },
    {
        "id": 1632,
        "answer": "НОТЕБУРГ",
        "question": "Именно так называли шведы крепость, взятие которой было ознаменовано первым официальным воинским парадом в России."
    },
    {
        "id": 1633,
        "answer": "ПЕРЕЦ",
        "question": "Научное название какого овоща переводится с латинского как коробочка?"
    },
    {
        "id": 1634,
        "answer": "СУДАК",
        "question": "Про какую рыбу на Волге говорят, что глупее ее нет?"
    },
    {
        "id": 1635,
        "answer": "КАШЕЛЬ",
        "question": "Ванильную булочку с земляничным джемом шведы почему-то называют бабушкин."
    },
    {
        "id": 1636,
        "answer": "ЕРАЛАШ",
        "question": "Сейчас это название популярного киносборника, а раньше это турецкое слово означало смесь самых разнообразных сладостей."
    },
    {
        "id": 1637,
        "answer": "КАРАНТИН",
        "question": "Какое слово, какое понятие возникло в результате обычая, существовавшего в Италии 14 веке - задерживать суда, которые приходили из стран, где была чумка, на рейде на 40 дней?"
    },
    {
        "id": 1638,
        "answer": "ДЕДАЛ",
        "question": "Как звали легендарного персонажа, которому принадлежит честь изобретения топора, клея и даже бурав он изобрел? Кроме всего прочего, это был искусный механик, архитектор, скульптор."
    },
    {
        "id": 1639,
        "answer": "РЕКОНКИСТА",
        "question": "Какое испанское название получил период отвоевания у арабов Пиренейского полуострова?"
    },
    {
        "id": 1640,
        "answer": "ОЧЕЛА",
        "question": "Старое государство, которое располагалось на территории России в которую вторгся князь Храбрый?"
    },
    {
        "id": 1641,
        "answer": "СЕРЬГА",
        "question": "Что имел право надеть мореход после того, как обогнул мыс Доброй надежды? Благодаря этому во всех портовых кабаках, он имел право на одну бесплатную кружку спиртного, а также мог безнаказанно класть ноги на стол."
    },
    {
        "id": 1642,
        "answer": "ТУРБИНА",
        "question": "Как по-другому называют большой авиационный двигатель у пассажирских самолетов?"
    },
    {
        "id": 1643,
        "answer": "ВЕСТА",
        "question": "Назовите модель русской машины, с которой в 2016 году случилось первое дтп в Москве?"
    },
    {
        "id": 1644,
        "answer": "БОР",
        "question": "Недостаток, какого химического элемента в растениях снижает скорость окисления сахара, тормозит синтез клеточных белков?"
    },
    {
        "id": 1645,
        "answer": "ГЕКАТА",
        "question": "Древнегреческая богиня самых ядовитых растений. Её монумент выполнен в белый цвет и без рук"
    },
    {
        "id": 1646,
        "answer": "ШУМЕРСКИЙ",
        "question": "Лишь в 43 века спустя потомки смогли прочесть письмо царю Лагаше, ныне находящееся в Лувре. Какой язык пришлось расшифровать?"
    },
    {
        "id": 1647,
        "answer": "ДРОНТ",
        "question": "Название птицы, которая утратила способность летать, обитала на острове Маврикий?"
    },
    {
        "id": 1648,
        "answer": "ГИПНОЗ",
        "question": "Он был сыном ночи и братом смерти. А теперь, смягчив свой сумрачный нрав, стал помогать врачам. Кто он?"
    },
    {
        "id": 1649,
        "answer": "РЕВНОСТЬ",
        "question": "Против этого зеленоглазого чудовища Яго предостерегал Отелло"
    },
    {
        "id": 1650,
        "answer": "БИЛЬЯРД",
        "question": "Назовите вид спорта в котором присутствует такое определение как “свояк”"
    },
    {
        "id": 1651,
        "answer": "ДЕРЖАВА",
        "question": "В фильме Монти Пайтон и Священный Грааль против кролика-головореза была с успехом применена Святая граната Антиохийская, похожая на этот знак власти."
    },
    {
        "id": 1652,
        "answer": "ЗАНОЗКА",
        "question": "Как на Руси называли булавку, которой женщины закалывали головной убор?"
    },
    {
        "id": 1653,
        "answer": "АЭРОПЛАН",
        "question": "Какое новшество появилось на параде 1 мая 1925 года в Москве?"
    },
    {
        "id": 1654,
        "answer": "СИДНЕЙ",
        "question": "Как называлось первое Европейское поселение в Австралии?"
    },
    {
        "id": 1655,
        "answer": "КОМПРЕССОР",
        "question": "Самая шумная и небольшая деталь расположенная в троллейбусе на его днище?"
    },
    {
        "id": 1656,
        "answer": "ЛИТИЙ",
        "question": "Соединения, какого химического элемента заменяют свинец при производстве стекол для кинескопов к телевизорам?"
    },
    {
        "id": 1657,
        "answer": "ПОЛОВНИК",
        "question": "Издревле, кадки, бочки и другие бондарные изделия использовались как мены. Как на Руси называлась мера молоченого хлеба в половину кадки?"
    },
    {
        "id": 1658,
        "answer": "КИСТЕУХАЯ",
        "question": "Эта африканская свинья получила название за длинные волосы, торчащие по бокам морды."
    },
    {
        "id": 1659,
        "answer": "ВЕНЕЦИЯ",
        "question": "По прогнозам ученых, если не предпринимать кардинальных мер, то к 2028 году этот город станет непригодным для жизни."
    },
    {
        "id": 1660,
        "answer": "ЛОГАН",
        "question": "Назовите имя разработчика самой популярной игры Half-Life, а также всеми любимого шутера Counter-Strike"
    },
    {
        "id": 1661,
        "answer": "ПОРОХ",
        "question": "Что изобрел Дмитрий Иванович Менделеев для нужд армии? Но по старинной русской традиции, пока продолжалась волокита, эту самую штуку запатентовали американцы и в 1914 году стали нам это продавать. Причем, они совершенно не скрывали, что изобретение является Менделеева."
    },
    {
        "id": 1662,
        "answer": "ЛАСТИК",
        "question": "Резинка для удаления оставленных следов карандашом или ручкой на бумаге или картоне?"
    },
    {
        "id": 1663,
        "answer": "ГАДАНИЕ",
        "question": "Под новый год девушки и парни производили определенно странное действие: закалывали и жарили кабанчика, его съедали, а хвостик резали на маленькие кружочки. Для чего?"
    },
    {
        "id": 1664,
        "answer": "КРУЧЕНЫХ",
        "question": "И стихи у него были заумные, да и само словечко заумы - его изобретение."
    },
    {
        "id": 1665,
        "answer": "ШЕЛЬМА",
        "question": "Указом Петра I в VIII веке было введено нижеследующие наказание дворянина за крупный проступок. Наказание это заключалось в том, что над его головой приматывали шпагу и лишали дворянства, после чего его называли именно так. Как?"
    },
    {
        "id": 1666,
        "answer": "ПЬЯНИЦА",
        "question": "На святках в полночь девушки подходили к открытым дверям бани и задирали юбку. Надо было с задранной юбкой засунуться в открытую холодную дверцу бани, а дальше просто если банный дух - банник - коснется мохнатой рукой, то у нее будет богатый жених, если голой - будет бедным, а если мокрой, то жених будет кем?"
    },
    {
        "id": 1667,
        "answer": "ДРОК",
        "question": "Красивые желтые цветы из семейства бобовых, распространены в Америке."
    },
    {
        "id": 1668,
        "answer": "РЕЗИДЕНТ",
        "question": "Как называется в банковском деле лицо, постоянно проживающее на территории государства более половины прошедшего года (183 дня и более)?"
    },
    {
        "id": 1669,
        "answer": "САВАННА",
        "question": "Водное судно, которое было построено в 1818 году. В самом начале оно было предусмотрено для перевозки почты."
    },
    {
        "id": 1670,
        "answer": "МАЙОНЕЗ",
        "question": "Первоначально разработанное рестораном Люсьеном Оливье знаменитое блюдо называлось ... из дичи, из филе куропаток, рябчиков, вареных раковых шеек, языка, маринованных корнишонов, картофеля и яиц и прочее."
    },
    {
        "id": 1671,
        "answer": "ЯИЧНИЦА",
        "question": "Какое блюдо готовили на Руси в начале июня, чтобы урожай был богат? С этим блюдом обходили поля, затем съедали, потом девушки катались по полю, повторяя Расти, расти трава к лесу, а рожь к овину."
    },
    {
        "id": 1672,
        "answer": "ШАФРАН",
        "question": "Дорогу перед императором Нероном, случалось, кропили водой с этой безумно дорогой пряностью."
    },
    {
        "id": 1673,
        "answer": "АВИАНОСЕЦ",
        "question": "Как называется военное плавательное судно, с которого могут взлетать не только самолеты, но и вертолеты?"
    },
    {
        "id": 1674,
        "answer": "ССОРЕ",
        "question": "В старину запрещали играть с ножами и говорили, что это приведет..? К чему?"
    },
    {
        "id": 1675,
        "answer": "КУЛИБИН",
        "question": "В середине 18 века лифт был установлен в зимнем дворце. Кто был автором модели подъемного кресла?"
    },
    {
        "id": 1676,
        "answer": "БАМБУК",
        "question": "Во Вьетнаме и Китае его называют материалом ста разных вещей."
    },
    {
        "id": 1677,
        "answer": "ДУНАЙ",
        "question": "Назовите реку, по которой проходит граница между Болгарией и Румынией."
    },
    {
        "id": 1678,
        "answer": "ПЕТРА",
        "question": "Роман Агаты Кристи встреча со смертью повествует о приключениях Эркюля Пуаро на ближнем Востоке. В нем описан древний город в каньоне Сик - одном из семи чудес Нового места. Что это за город?"
    },
    {
        "id": 1679,
        "answer": "РАТИФИКАЦИЯ",
        "question": "Как называется утверждение высшим государственным органом международного договора?"
    },
    {
        "id": 1680,
        "answer": "ПУСТОДОМ",
        "question": "В московском жаргоне именно так назывался нехозяйственный человек."
    },
    {
        "id": 1681,
        "answer": "ТРОПОСФЕРА",
        "question": "Как называется слой атмосферы Земли, в котором развиваются циклоны и антициклоны?"
    },
    {
        "id": 1682,
        "answer": "БАЛАЛАЙКА",
        "question": "Генерал Евграф Живаго с удивлением узнал, что его найденная племянница Тоня виртуозно играет на этом инструменте, совсем как родная бабушка Тоне не известная."
    },
    {
        "id": 1683,
        "answer": "СОЛЬДО",
        "question": "Сесино - половина этой стариной монеты, а чентезимо - пятая часть."
    },
    {
        "id": 1684,
        "answer": "ПУПОК",
        "question": "Что должен был в средневековой Московии то есть на Руси, вымыть священник, прежде чем войти в алтарь, если он в этот день имел супружеские отношения со своей женой?"
    },
    {
        "id": 1685,
        "answer": "МАРЛИН",
        "question": "Эта рыба обитает в океане и является самой быстрой в своем роде. Блюдо из нее считается большим деликатесом."
    },
    {
        "id": 1686,
        "answer": "МОЛИБДЕН",
        "question": "Какой рудой богат хребет гор в Андах?"
    },
    {
        "id": 1687,
        "answer": "ПРАВИЛЬНАЯ",
        "question": "Если основанием пирамиды является правильный многоугольник, а вершина проецируется в центр основания, то пирамида именно такая."
    },
    {
        "id": 1688,
        "answer": "ФАЗАНОВЫЕ",
        "question": "К какому семейству отряда куриных относится павлин?"
    },
    {
        "id": 1689,
        "answer": "БРИТЬЕ",
        "question": "Какая гигиеническая и косметическая процедура родилась несколько тысяч лет тому назад из-за рукопашного боя?"
    },
    {
        "id": 1690,
        "answer": "ЛОБАН",
        "question": "Крупная промысловая рыба, достигающая веса 6 килограмм и обитает в Южном Приморье"
    },
    {
        "id": 1691,
        "answer": "СТРАДИВАРИ",
        "question": "Его сыновья Франческо и Омобоно учились мастерству у отца, но его уникального таланта не унаследовали."
    },
    {
        "id": 1692,
        "answer": "АДАГЕС",
        "question": "Древний город, находящийся на территории современного государства Мали."
    },
    {
        "id": 1693,
        "answer": "ГУАЯКИЛЬ",
        "question": "Главное портовое сердце Эквадора лежащее у реки Гуаяс. Данный город был основан 1536 году и не один раз был разграблен Английскими пиратами."
    },
    {
        "id": 1694,
        "answer": "СЕКУНДАНТ",
        "question": "Как называют помощника боксера во время проведения боя?"
    },
    {
        "id": 1695,
        "answer": "МУСТАСИМА",
        "question": "Имя багдадского халифа, которого монголы в 1258 году закатали в большой ковер и затоптали насмерть лошадьми?"
    },
    {
        "id": 1696,
        "answer": "БУТЫРКИ",
        "question": "Как в старину в Москве называли селение на отшибе?"
    },
    {
        "id": 1697,
        "answer": "МЕГАЛИТ",
        "question": "Как называются постройки из больших камней для которых привлекалось большое количество людей?"
    },
    {
        "id": 1698,
        "answer": "ОФИЦИАНТ",
        "question": "Лондонская академия наук считает, что люди этой профессии должны обладать мудростью философа, тонкостью дипломата и ловкостью жонглера. Назовите профессию этих людей."
    },
    {
        "id": 1699,
        "answer": "ДИАЛЕКТ",
        "question": "Как научно называется, момент спора между людьми или когда они что то обсуждают?"
    },
    {
        "id": 1700,
        "answer": "БОЯРЫШНИК",
        "question": "Цветок, который в Древней Греции служил символом любви. Ветви этого цветка сжигали на алтаре Гименея."
    },
    {
        "id": 1701,
        "answer": "СЕРАФИМ",
        "question": "В честь какого святого назван самый почетный орден Швеции, учрежденный в 1748 году? Этим орденом был награжден Суворов."
    },
    {
        "id": 1702,
        "answer": "МЕНДЕЛЕЕВ",
        "question": "Как звали ученого, который сравнил свое открытие с пасьянсом, в котором карты располагаются горизонтально по масти и вертикально по старшинству?"
    },
    {
        "id": 1703,
        "answer": "МАРИОНЕТКА",
        "question": "Какое название получила фигурка, изображавшая деву Марию в средневековом кукольном представлении?"
    },
    {
        "id": 1704,
        "answer": "ЛАДАН",
        "question": "Какое масло было обязательным атрибутом для поиска сокровищ на Руси?"
    },
    {
        "id": 1705,
        "answer": "ДРОВОСЕК",
        "question": "Какую профессию изобрел в качестве своего хобби последний король Германии Вигельм 2 после того ,как его свергли?"
    },
    {
        "id": 1706,
        "answer": "УЧТИВОСТЬ",
        "question": "5 принципов тхэквондо: честность, настойчивость, самообладание, непоколебимость духа. Назовите пятый, если он относится к противнику."
    },
    {
        "id": 1707,
        "answer": "КИАСМА",
        "question": "Самый красивый и популярный музей в Финляндии, который строили порядка 40 лет"
    },
    {
        "id": 1708,
        "answer": "АИТАВРЫ",
        "question": "С помощью каких ударных инструментов в 9-й симфонии Дмитрий Шостакович имитировал звук артиллерийской канонады?"
    },
    {
        "id": 1709,
        "answer": "КАСКА",
        "question": "Павловский лейб-гвардии полк имел на парадах две привилегии: маршировать с ружьями наперевес и носить прострелянные ... что?"
    },
    {
        "id": 1710,
        "answer": "ЛЮБАНЬ",
        "question": "Город в Польше, на его флаге расположены ключи?"
    },
    {
        "id": 1711,
        "answer": "ДВОЕЧНИК",
        "question": "Как в старину называли брата-близнеца?"
    },
    {
        "id": 1712,
        "answer": "ШЛЯПА",
        "question": "Термин Хет-трик - три гола, забитые в одном матче одним игроком пришел в футбол из хоккея. Что по легенде владелец одного из магазинов в Торонто пообещал подарить тому из игроков любимой команды, кто забросит три шайбы?"
    },
    {
        "id": 1713,
        "answer": "РАССАДНИК",
        "question": "Что в переводе с латыни означает слово Семинар?"
    },
    {
        "id": 1714,
        "answer": "ДОМОВОЙ",
        "question": "С каким мифологическим существом связан старый добрый русский обычай присесть на дорожку"
    },
    {
        "id": 1715,
        "answer": "КОНДИЦИОНЕР",
        "question": "В древнем Египте, в домах ставили на сквозняке пористые глиняные горшки с водой, это прообраз чего?"
    },
    {
        "id": 1716,
        "answer": "ВРУБЕЛЬ",
        "question": "Фамилия известного русского художника 19 века"
    },
    {
        "id": 1717,
        "answer": "БУЛЬОН",
        "question": "В середине 18 века парижанин по фамилии Буланже основал заведение на вывеске, которого написал по латыни: Придите ко мне все страждущие желудком и я вас восстановлю. Чем это впервые в 18 веке он собирался восстановить всех страждущих желудком?"
    },
    {
        "id": 1718,
        "answer": "ШАРФ",
        "question": "Какой элемент военной одежды был отменен императоров Павлом 1 как вольность?"
    },
    {
        "id": 1719,
        "answer": "НЬЮТОН",
        "question": "Наверняка вам всем известен логотип компании Apple надкусанное яблоко. А кто был изображен на первом логотипе этой компании?"
    },
    {
        "id": 1720,
        "answer": "МОРДА",
        "question": "Как называется рыболовная сеть, плетеная в вершах?"
    },
    {
        "id": 1721,
        "answer": "ЗУММЕР",
        "question": "Как назывался сигнал, который появлялся в телефонной трубке, если ее поднять от телефонного аппарата?"
    },
    {
        "id": 1722,
        "answer": "МОНОМАХ",
        "question": "Во времена правления какого князя был построен первый крупный мост в Древней Руси?"
    },
    {
        "id": 1723,
        "answer": "ЯЙЦО",
        "question": "Чем на Руси выводили веснушки?"
    },
    {
        "id": 1724,
        "answer": "ТУАЛЕТ",
        "question": "Что впервые в России появилось на Нижегородской ярмарке в середине 19 века?"
    },
    {
        "id": 1725,
        "answer": "АНДОРРА",
        "question": "Столица этого княжества самая высокая в Европе расположена на высоте 1050 метров над уровнем моря."
    },
    {
        "id": 1726,
        "answer": "МОНГОАЬФЬЕ",
        "question": "Назовите фамилию французского изобретателя воздушного шара."
    },
    {
        "id": 1727,
        "answer": "ИНДЕЙЦЫ",
        "question": "Кто победил в осаде форта Уильям-Генри (в сражении англичан с французами)?"
    },
    {
        "id": 1728,
        "answer": "ЛАСТОЧКА",
        "question": "Зубцы на Кремлевской стене называются мерлонами, всего на Кремлевских стенах 1045 таких мерлонов. Какие иначе называются зубцы на Кремлевской стене?"
    },
    {
        "id": 1729,
        "answer": "ВАРЕНИКИ",
        "question": "В Беларуси в первый день Рождества ходили ряженые и водили с собой козу, так назывался одетый в кожух, в кожную маску товарищ. При этом просили у хозяев, чтобы нашей козе подарили решето овса, поверх колбаса, решето гречки на ... что?"
    },
    {
        "id": 1730,
        "answer": "СТАЙЕРЫ",
        "question": "Эти спортсмены должны быть людьми выносливыми, впрочем их часто и называют по-английски \"выносливые люди\"."
    },
    {
        "id": 1731,
        "answer": "ДРОЖАТЬ",
        "question": "В народе говорили: Соловей - птичка-невеличка, а заголосит - лес ... Что должен делать лес, когда запоет соловей?"
    },
    {
        "id": 1732,
        "answer": "ВАССИРИКИ",
        "question": "Французский футболист из клуба Марсель, который не раз играл за сборную Англии"
    },
    {
        "id": 1733,
        "answer": "ЛЕТЧИК",
        "question": "Люди этой профессии первыми получали звание Героев Советского Союза. Что это за профессия?"
    },
    {
        "id": 1734,
        "answer": "ЧЕСНОК",
        "question": "Гиппократ иногда прописывал больным только это, увеличивая его количество каждый день, а другим - призывал воздержаться. Это растение, которое, по народной молве, надо есть по вечерам перед нашествием комаров, чтобы они не кусались. О чем идет разговор?"
    },
    {
        "id": 1735,
        "answer": "ОЛАДЬИ",
        "question": "Тарелку с чем в некоторых губерниях теща ставила на стол, в знак особого внимания и расположения к зятю?"
    },
    {
        "id": 1736,
        "answer": "СТУЛ",
        "question": "Первые в России конькобежные состязания состоялись в конце 19 века в Юсуповском саду в Санкт-Петербурге. В программу соревнований входили бег на скорость, парный бег и бег на скорость с ***. С чем?"
    },
    {
        "id": 1737,
        "answer": "КНУТ",
        "question": "Что именно возили с собой первые автомобилисты?"
    },
    {
        "id": 1738,
        "answer": "КРАСНЫЙ",
        "question": "Какой цвет человеческий глаз воспринимает в большом спектральном диапазоне?"
    },
    {
        "id": 1739,
        "answer": "ГЕЛИЙ",
        "question": "Благодаря какому газу может изменится голос человека при вдыхании его?"
    },
    {
        "id": 1740,
        "answer": "ТВОРОГ",
        "question": "В росписи к царским кушаньям можно прочитать на блюдо сыра губчатого в него треть ведра молока пресного. Что это за сыр губчатый?"
    },
    {
        "id": 1741,
        "answer": "НОЖЕТЕЛКА",
        "question": "Самая редкая ручейная рыба, у которой не имеется спинной плавник. Питаются в основном в ночное время суток."
    },
    {
        "id": 1742,
        "answer": "ТЮЛЬПАН",
        "question": "Национальный праздник сайри-лола, посвященный этому цветку, в Таджикистане отмечают в начале лета."
    },
    {
        "id": 1743,
        "answer": "МЫЛО",
        "question": "В романе Гюго Собор Парижской богоматери описывается кабак, в котором мошенники тренировались в имитации различных болезней с целью выклянчить подаяние. Что использовали они для изображении эпилепсии?"
    },
    {
        "id": 1744,
        "answer": "КАДКА",
        "question": "Бочку можно поставить, положить, можно катить. А какое бондарное изделие нельзя положить? Оно может находится в стоячем положении, за что его назвали стойковой посудиной."
    },
    {
        "id": 1745,
        "answer": "ЛУЧАНСК",
        "question": "Название города, в котором закончился триумфальный маршрут Антилопы Гну Впереди автопробега."
    },
    {
        "id": 1746,
        "answer": "ВОЛОС",
        "question": "Греческий город, который в самой ранней стадии развития был только для вывоза товаров из его порта?"
    },
    {
        "id": 1747,
        "answer": "СТРАТОСФЕРА",
        "question": "Как называется слой атмосферы, из которого был сделан прыжок. Также очень набирает популярность у людей запускать в нее самодельные зонды?"
    },
    {
        "id": 1748,
        "answer": "ТРАФАЛЬГАР",
        "question": "В этой битве 21 октября 1805 года Франция и Испания потеряли 18 судов. Британия ни одного."
    },
    {
        "id": 1749,
        "answer": "МОСКВА",
        "question": "Какой город был освобожден Вторым ополчением Минина и Пожарского?"
    },
    {
        "id": 1750,
        "answer": "КОПАКАБАНА",
        "question": "Границей этого знаменитого района Рио-де-Жанейро служит не менее знаменитый одноименный пляж протяженностью четыре километра."
    },
    {
        "id": 1751,
        "answer": "ДОРОГА",
        "question": "Оноре де Бальзак писал о дилижансах: Англичане боятся уронить свое достоинство и поэтому не раскрывают рта, немцы в дороге грустны, итальянцы слишком осторожны, у испанцев дилижансы совсем вывелись, у русских нет*** Чего?"
    },
    {
        "id": 1752,
        "answer": "ФЕВРАЛЬ",
        "question": "В каком месяце не существует 30 дней. Известно что за все века все-таки было это число 1 раз в 18 веке?"
    },
    {
        "id": 1753,
        "answer": "АПОКРИФ",
        "question": "Как называется учение которое должно остаться в тайне и не попасть в Бибилию?"
    },
    {
        "id": 1754,
        "answer": "РЕШЕТО",
        "question": "В 16-18 веках на ярмарочных и рыночных площадках можно было встретить гадалок, которые предсказывали счастливое замужество, нежданное богатство, скорое наследство и другие счастливые и невероятные события в жизни. На чём при этом они гадали?"
    },
    {
        "id": 1755,
        "answer": "БЕДУИН",
        "question": "Как называют людей, которые не живут на одном месте, а постоянно кочевничают."
    },
    {
        "id": 1756,
        "answer": "КОЧЕРГА",
        "question": "Чем в день крещения после возвращения с праздничной литургии хозяйка чертила крест над дверями и окнами, чтобы закрыть вход нечисти."
    },
    {
        "id": 1757,
        "answer": "КОРЫТО",
        "question": "В чём вывозили жениха и невесту из бани перед свадьбой?"
    },
    {
        "id": 1758,
        "answer": "РАФИНГ",
        "question": "Скоростной спуск или сплав по горным рекам на 2-х местных резиновых лодках, о чем речь?"
    },
    {
        "id": 1759,
        "answer": "ВАЛЕНОК",
        "question": "Во что в деревнях в древности клали дозревать недозревшие в огороде помидоры?"
    },
    {
        "id": 1760,
        "answer": "КЕРЛИНГ",
        "question": "Командный вид спорта проводится в зимние олимпийские игры на ледяной площадке."
    },
    {
        "id": 1761,
        "answer": "ДИОГЕН",
        "question": "Как звали древнегреческого философа, который жил в глиняной бочке?"
    },
    {
        "id": 1762,
        "answer": "ЛЫСИНА",
        "question": "Для имитации чего, по свидетельству Владимира Ивановича Гиляровского гримеры использовали мокрый бычий пузырь?"
    },
    {
        "id": 1763,
        "answer": "ПАШТЕТ",
        "question": "За ним ростбиф окровавленный, и трюфли роскошь юных лент, французской кухни лучший цвет, и страсбурга пирогнетленный, меж сыром лимбургским живым и ананасом золотым. Так Пушкин пишет о закуске, котораяподавалась Евгению Онегину у ресторатора Пьера Таллоне. Что такое знаменитый Страсбургский пирог?"
    },
    {
        "id": 1764,
        "answer": "НОСТАЛЬГИЯ",
        "question": "Этот фильм Андрей Тарковский посвятил памяти своей матери, а звучат в фильме стихи отца режиссера."
    },
    {
        "id": 1765,
        "answer": "ГЛИССАДА",
        "question": "Прямая линия, по которой самолет выполняет посадку?"
    },
    {
        "id": 1766,
        "answer": "БАЛКА",
        "question": "Как называют в степи высохшее дно реки или озера?"
    },
    {
        "id": 1767,
        "answer": "ВЕРХОЯНСК",
        "question": "Российский город, входит в самое холодное место на всей планете. Он был основан для ссылки политических преступников в 19 веке."
    },
    {
        "id": 1768,
        "answer": "КИВУ",
        "question": "Высокогорное озеро в горах Митумба в Африке, в котором содержится растворенный метан в глубине вод?"
    },
    {
        "id": 1769,
        "answer": "БОСТОНСКИЙ",
        "question": "Назовите сотый храм Иисуса Христа, который был построен в 2001 году?"
    },
    {
        "id": 1770,
        "answer": "АКУСТИКА",
        "question": "Какой раздел физики изучает звуковые волны?"
    },
    {
        "id": 1771,
        "answer": "МАРАФОН",
        "question": "Наградой в каком виде спорта на 1 Олимпийских играх в Афинах 1896 году кроме медалей были: дочь миллионера Авероффа с приданым в один миллион драхм, золотой кубок Мишеля Бриаля, бочка вина, талон на питание в течении года, бесплатный пошив платья и пользоваться услугами парикмахера пожизненно, 10 центнеров шоколада, 10 коров и 30 баранов?"
    },
    {
        "id": 1772,
        "answer": "УГОЩЕНИЕ",
        "question": "По некоторой версии, слово кутья происходит от древнерусского слова кут, которое означает именно это."
    },
    {
        "id": 1773,
        "answer": "ДЕЛОРИАН",
        "question": "Назовите марку заднеприводного автомобиля который выпускался в 1981-1983 гг в Северной Ирландии."
    },
    {
        "id": 1774,
        "answer": "ИНДИКАТОР",
        "question": "Галилей применял красную флорентийскую капусту в химических опытах в этом качестве"
    },
    {
        "id": 1775,
        "answer": "ДЫШЛО",
        "question": "С какой деталью конской упряжи русская поговорка сравнивает закон?"
    },
    {
        "id": 1776,
        "answer": "КАЛИНОВ",
        "question": "Как на Руси-матушке назывался мост через болото, мощенный хворостом?"
    },
    {
        "id": 1777,
        "answer": "ХАРИУС",
        "question": "Что за рыба обитает в чистых, прохладных водах из семейства лососевых и клюёт исключительно на червя?"
    },
    {
        "id": 1778,
        "answer": "АРАЛЬСКОЕ",
        "question": "Вымирающее море из-за саженцев кустов хлопка?"
    },
    {
        "id": 1779,
        "answer": "АЛАНО",
        "question": "Порода собак, которую раньше часто использовали в собачьих боях."
    },
    {
        "id": 1780,
        "answer": "ОЛЕНА",
        "question": "В день какой святой на Руси было принято сеять лен? По народному календарю еще называли ее Леносейка, Льняница - длинные пальцы. Это день святых - день святого Константина и кого еще?"
    },
    {
        "id": 1781,
        "answer": "СКАЛЬД",
        "question": "Как в старину назывался древний исландский поэт?"
    },
    {
        "id": 1782,
        "answer": "ПОМПЕИ",
        "question": "Раскопками какого города одно время руководил Александр Дюма?"
    },
    {
        "id": 1783,
        "answer": "СОСИСКА",
        "question": "Это вкусное изделие появилось в средневековой Германии, а приобрело современный вид в начале 19 века."
    },
    {
        "id": 1784,
        "answer": "САРДЕЛЬКА",
        "question": "Главная закуска под водку это соленый огурец, соленый грибочек, квашеная капуста. Какое мясное изделие традиционно маринуют под пиво в Чехии?"
    },
    {
        "id": 1785,
        "answer": "КОМПОСТЕР",
        "question": "Раньше этот предмет висел во всех автобусах и троллейбусах до появления кондукторов."
    },
    {
        "id": 1786,
        "answer": "ПИРИТ",
        "question": "Миллионы лет назад произошло величайшее событие в истории человечества - человек овладел огнем. Назовите минерал, из которого древние кремнем высекали огонь?"
    },
    {
        "id": 1787,
        "answer": "АШХАБАД",
        "question": "Какая столица союзной советской республики была разрушена землетрясением в 1948 году?"
    },
    {
        "id": 1788,
        "answer": "СОСЕД",
        "question": "В старину, чтобы избавится от зубной боли рекомендовали намазать березовым дегтем тряпку, обвести круг щеки 12 раз и подкинуть тряпочку... кому? Кто адресат?"
    },
    {
        "id": 1789,
        "answer": "КУСАТЬ",
        "question": "Древнегреческая борьба - Панкратион, олимпийский вид спорта. Он был фактически видом единоборства без правил. Было только два запрета. Согласно первому нельзя выцарапывать противнику глаза, согласно второму, противника нельзя *** Все остальное разрешается. Что это за второе нельзя?"
    },
    {
        "id": 1790,
        "answer": "МИССИСИПИ",
        "question": "На берегу какой реки происходят приключения Тома Сойера и Гекльберри Финна?"
    },
    {
        "id": 1791,
        "answer": "ЛАНДАУ",
        "question": "Город от имени, которого была названа четырехместная карета с открытым верхом?"
    },
    {
        "id": 1792,
        "answer": "РЯПУШКА",
        "question": "Какая лососевая рыба на Руси называлась Переславской сельдью? Переславская сельдь удостоена особого указа царя Алексея Михайловича, за ее ловлю была установлена смертная казнь."
    },
    {
        "id": 1793,
        "answer": "ЦЕЗАРЬ",
        "question": "Назовите имя знаменитого Мексиканца, который прославился умением тренировать и воспитывать собак. Также в его коллекции написано более трех книг о собаках."
    },
    {
        "id": 1794,
        "answer": "ТАНА",
        "question": "На какой небольшой реке возвышается электростанция в Кении запущенная 17 лет назад?"
    },
    {
        "id": 1795,
        "answer": "СКВОТТЕР",
        "question": "Как называют людей без разрешения заселившихся в брошенное или закрытое здание."
    },
    {
        "id": 1796,
        "answer": "ЧЕЛЛЕНДЖЕР",
        "question": "Английское деревянное судно, которое участвовало в кровавых сражениях около острова Юкотан?"
    },
    {
        "id": 1797,
        "answer": "СОГЛАСИЕ",
        "question": "Если этого у товарищей нет, на лад их дело не пойдет."
    },
    {
        "id": 1798,
        "answer": "ПИФАГОР",
        "question": "Какой великий философ и математик был олимпийским чемпионом древности по кулачному бою"
    },
    {
        "id": 1799,
        "answer": "НОРДАВИА",
        "question": "На архипелаге Новая Земля расположен аэропорт Рогачев. Назовите авиакомпанию которая доставляла жителей в этот аэропорт."
    },
    {
        "id": 1800,
        "answer": "СТРЕМЯНКА",
        "question": "Изображение прародительницы именно такой лестницы найдено в одной из пещер Валенсии. Рисунку около 100 веков."
    },
    {
        "id": 1801,
        "answer": "ЛАНДЫШ",
        "question": "Ягодами какого растения, кроме всего прочего, в старину румянились русские женщины?"
    },
    {
        "id": 1802,
        "answer": "КОРОВА",
        "question": "Кому жители одной голландской деревни поставили памятник, на котором написано Наша мама?"
    },
    {
        "id": 1803,
        "answer": "БЛИНЫ",
        "question": "Джером К. Джером писал В России в продолжении одной недели в году бывает пиршество, которое не обходится без смертных случаев от объедания... о каком блюде идет речь?"
    },
    {
        "id": 1804,
        "answer": "ПЕРЕИГРОВКА",
        "question": "В 1965 году в розыгрыше Кубка СССР впервые пришлось прибегнуть к этому. И Спартак одолел-таки минское Динами 3:1"
    },
    {
        "id": 1805,
        "answer": "СЕМИРАМИДА",
        "question": "Именем какой легендарной царицы были названы висячие сады в Вавилоне?"
    },
    {
        "id": 1806,
        "answer": "КАПРИЗ",
        "question": "Какое слово в русском языке произошло от итальянского, которое буквально означает козлиная поза"
    },
    {
        "id": 1807,
        "answer": "АУДАГОСТ",
        "question": "Главный торговый город Ганы, который атаковали в конце 11 века представители исламского религиозного движения народа Санхаджа."
    },
    {
        "id": 1808,
        "answer": "ДЬЯВОЛ",
        "question": "Он не носит “Prada”. Он одевается исключительно в полосатое. О ком идет речь?"
    },
    {
        "id": 1809,
        "answer": "ЖИРАФ",
        "question": "Какое животное может продержаться без воды намного значительнее, чем верблюд?"
    },
    {
        "id": 1810,
        "answer": "КИБЕРПАНК",
        "question": "Направление, описывающее будущий мир, а так же, развитие искусственного интеллекта."
    },
    {
        "id": 1811,
        "answer": "ПОЛТАВА",
        "question": "Около какого крупного города находится железнодорожная станция Шведская могила?"
    },
    {
        "id": 1812,
        "answer": "СТРАСБУРГ",
        "question": "В каком французском городе заседают Совет Европы и европейский парламент?"
    },
    {
        "id": 1813,
        "answer": "БЕОВУЛЬФ",
        "question": "Англосаксонская эпическая поэма, действие которой происходит в Скандинавии до переселения англов в Британию. Названа по имени главного героя."
    },
    {
        "id": 1814,
        "answer": "ВПЕРЕД",
        "question": "Когда-то, много лет назад австрийцы в восхищении от воинского искусства, храбрости великого полководца Суворова дали ему довольно странное по тем временам имя, они назвали его генерал-***. Кто?"
    },
    {
        "id": 1815,
        "answer": "ШОКОААД",
        "question": "Древний народный мексиканский напиток"
    },
    {
        "id": 1816,
        "answer": "ЗОНТИК",
        "question": "Как бы мы сегодня назвали непременный атрибут прогулок русских цариц 16-17 веков, который в те времена называли солнечник."
    },
    {
        "id": 1817,
        "answer": "ДРАКОН",
        "question": "Назовите мифическое чудовище, которое охраняло золотое руно у царя Колхиды"
    },
    {
        "id": 1818,
        "answer": "ЛЖЕДМИТРИЙ",
        "question": "В 1603 году князь Адам Вишневецкий известил короля Сигизмунда, что в княжеской усадьбе объявился этот молодой человек."
    },
    {
        "id": 1819,
        "answer": "ОСТРОВ",
        "question": "В 11 веке русские называли Урал - Камень, в середине 16 века - начале 17 века в обиход вошло башкирское название Урал, которое происходит от тюркского Арал. А что это значит?"
    },
    {
        "id": 1820,
        "answer": "КУЛЕБЯКА",
        "question": "Одно из любимейших простонародных кушаний Елизаветы Петровны, которое вызвало раздражение своей изысканностью у ее французского повара."
    },
    {
        "id": 1821,
        "answer": "ЯЩИК",
        "question": "Предмет, который когда-то в сказке заменял Золушке стул."
    },
    {
        "id": 1822,
        "answer": "ГОЛИЦИН",
        "question": "В Голливуде он принимал участие в более чем 300 фильмах, обладатель трех “Оскаров” из русского рода. Как его фамилия?"
    },
    {
        "id": 1823,
        "answer": "КУПЛЕТЫ",
        "question": "Это был любимый жанр Гарриса из книги Джерома \"Трое в лодке\"."
    },
    {
        "id": 1824,
        "answer": "ВАРИОМЕТР",
        "question": "Назовите бортовой прибор летательного судна, благодаря которому регулируется вертикальная скорость."
    },
    {
        "id": 1825,
        "answer": "КОЛОКОЛЬЧИК",
        "question": "С помощью какого приспособления спасают новую, маленькую луговую траву от поедания коровами или быками?"
    },
    {
        "id": 1826,
        "answer": "АМУЛЕТ",
        "question": "Жители Греции во 2-3 веке до н.э. из клыков кабана изготавливали именно этот предмет для отпугивания злых духов."
    },
    {
        "id": 1827,
        "answer": "ДЕМПФЕР",
        "question": "Назовите прибор, благодаря которому вибрация сооружений или приборов не распространяется, а глушится?"
    },
    {
        "id": 1828,
        "answer": "ПРЕЗИДЕНТ",
        "question": "Кто лично вручает самые высокие военные звания в России?"
    },
    {
        "id": 1829,
        "answer": "ШОТЛАНДЕЦ",
        "question": "Какой национальности принадлежит Шон Коннери сыгравший агента 007?"
    },
    {
        "id": 1830,
        "answer": "БЕЛЧЕРА",
        "question": "Опять звучит морской вопрос в этом туреЭта опасная морская змея обитает у берегов Северной Австралии. Чаще всего от нее страдают рыбаки доставая рыбацкие принадлежности из океана. Она также занимает первую строчку списка опасных змей."
    },
    {
        "id": 1831,
        "answer": "ШЕЗЛОНГ",
        "question": "Этот \"длинный стул\" обычно служит любителям позагорать."
    },
    {
        "id": 1832,
        "answer": "ЗНАКОМЫЙ",
        "question": "Что первоначально означало слово зять?"
    },
    {
        "id": 1833,
        "answer": "СУРИКОВ",
        "question": "Этот знаменитый живописец написал картину \"Переход Суворова через Альпы\"."
    },
    {
        "id": 1834,
        "answer": "АСТАНА",
        "question": "В этой столице сэр Норманн Фостер создал пирамиду Мира специально для проведения конгрессов лидеров мировых и традиционных религий."
    },
    {
        "id": 1835,
        "answer": "ШЕЕЛЕ",
        "question": "Шведский ученый химик, страстью которого было пробовать все на вкус, что и привело к смерти в 1786 году"
    },
    {
        "id": 1836,
        "answer": "БЕЛАРУСЬ",
        "question": "На территории какого государства расположены города Гомель и Гродно?"
    },
    {
        "id": 1837,
        "answer": "БАНЯ",
        "question": "В начале 10 века Русь заключила с Византией договор о торговом союзе, там было отдельно указано требование предоставлять русским купцам, не только еду, питье и ночлег, но и ... причем сколько угодно. О чем речь?"
    },
    {
        "id": 1838,
        "answer": "МАРРАКЕШ",
        "question": "Как и сотни лет назад, на площади Джемаа-эль-Фна этого города под зонтиком сидят гадалки, акробаты крутят сальто, музыканты стучат в барабаны."
    },
    {
        "id": 1839,
        "answer": "ИСЛАМ",
        "question": "Одно из направлений в Индийской религии в первом тысячелетии?"
    },
    {
        "id": 1840,
        "answer": "ДОЛГОПЯТ",
        "question": "Как называется обезьянка, которая единственная умеет поворачивать голову на 180 градусов?"
    },
    {
        "id": 1841,
        "answer": "СТРОПИЛА",
        "question": "Бывает железная или деревянная несущая составляющая любой крыши."
    },
    {
        "id": 1842,
        "answer": "ЖУКОВСКИЙ",
        "question": "В день 12 января 1834 года стал знаменательным в России император Николай 1 своим указам утвердил в качестве государственного гимна Боже, Царя храни!. Кто был автором слов нового гимна?"
    },
    {
        "id": 1843,
        "answer": "КУПРИН",
        "question": "Великий русский писатель, который заметил: чем крепче барышня надушена, тем хуже она пахнет."
    },
    {
        "id": 1844,
        "answer": "РУКОМОЙНИК",
        "question": "Во время царского застолья на Руси за спиной присутствующих стояли слуги. Что каждый из них держал в руках?"
    },
    {
        "id": 1845,
        "answer": "ГАЛОШИ",
        "question": "Обувь мода, на которую пришла в деревню из города в конце 19 века. Молодые женщины и парни, щеголи из богатых семей, носили ее в любую погоду и только по большим праздникам. О чем разговор?"
    },
    {
        "id": 1846,
        "answer": "СБЕРБАНК",
        "question": "Банк, занявший первые строчки в многочисленных рейтингах. Его имя оценивается в 12 миллиардов долларов США."
    },
    {
        "id": 1847,
        "answer": "ЦЕЛЬСИЙ",
        "question": "Фамилия шведского ученого, астронома и физика?"
    },
    {
        "id": 1848,
        "answer": "БРИДЖ",
        "question": "В этой игре старшинство мастей непривычно для любителя преферанса: пики, червы, бубны и трефы."
    },
    {
        "id": 1849,
        "answer": "РЯБИНА",
        "question": "Какое дерево сажали перед домом на Руси если в нем начинали жить молодожены?"
    },
    {
        "id": 1850,
        "answer": "ВОЛЫНКА",
        "question": "В марте 1945 года при нападении на тыловой штаб нацистов британских солдат Дэвид Киркпатрик поддерживал атакующих ее звуками."
    },
    {
        "id": 1851,
        "answer": "ВЕРБЛЮД",
        "question": "Арабы говорят, что он знает сотое имя Аллаха. Поэтому такой надменный вид. Кто он?"
    },
    {
        "id": 1852,
        "answer": "ГАДЮКА",
        "question": "Змея, издающая сильное шипение при обнаружении угрозы или если проникнуть на ее территорию."
    },
    {
        "id": 1853,
        "answer": "ДУБРОВНИК",
        "question": "В фонтан Онофрио, построенный в этом хорватском городе в 15 веке, вода поступала с гор по акведуку длиной 15 километров."
    },
    {
        "id": 1854,
        "answer": "АВСТРАЛИЯ",
        "question": "На монете какой страны изображен утконос?"
    },
    {
        "id": 1855,
        "answer": "МОНФЕРРАН",
        "question": "Сто лет пролежал на земле царь-колокол. Кто его поднял и установил как памятник?"
    },
    {
        "id": 1856,
        "answer": "ВОРОН",
        "question": "Какая птица была первой выпущена с Ноева ковчега?"
    },
    {
        "id": 1857,
        "answer": "ОПАЛЕВО",
        "question": "Самое распространенное название деревни России, которая расположена в Вологодской, Московской, Нижегородской, а также в Тверской области."
    },
    {
        "id": 1858,
        "answer": "СПИЧКИ",
        "question": "Каким изобретением, в частности, обязаны шведам, которым пользуемся до сей поры?"
    },
    {
        "id": 1859,
        "answer": "МЕДЖИЛИС",
        "question": "В Израиле - кнессет, в Исландии - альтинг, в Непале - панчаят, а в Иране?"
    },
    {
        "id": 1860,
        "answer": "ДИСКУС",
        "question": "Небольшая рыбка, обитающая в Амазонке, питается исключительно насекомыми. Благодаря изменчивой окраске тела умеют маскироваться в любых местах реки."
    },
    {
        "id": 1861,
        "answer": "РАССОЛЬНИК",
        "question": "Какое блюдо было принято подавать к столу на Рождество?"
    },
    {
        "id": 1862,
        "answer": "ТРИБКОЗУБ",
        "question": "Голландские колонисты называли его аард-варк - земляной поросенок."
    },
    {
        "id": 1863,
        "answer": "ЛЕКАРЬ",
        "question": "Владимир Даль был награжден за наведение моста подручными средствами. Мост был построен во время атаки из бочек, лодок, из каких-то бревен. Какая военная профессия была у него в ту минуту, когда он в 1834 году получил Владимира с бантом?"
    },
    {
        "id": 1864,
        "answer": "ЕВФРАТ",
        "question": "Через какую реку был построен первый упомянутый в литературных источниках мост, который является прообразом разводного? Опоры моста были каменными, а деревянный настил убирался на ночь для хранения."
    },
    {
        "id": 1865,
        "answer": "КРИОГЕНИКА",
        "question": "Какая наука изучает действительные холодные места на Земле, источники холода и описывает их происхождение."
    },
    {
        "id": 1866,
        "answer": "БЕСЧЕСТЬЕ",
        "question": "Святитель Григорий Богослов говорил: Первый брак - закон, второй - понуже прощения слабости ради человеческая, третий - законопреступление, а четвертый - ...?"
    },
    {
        "id": 1867,
        "answer": "АЛЬБАТРОС",
        "question": "Убив эту птицу, моряк из стихотворения Сэмюэла Кольриджа Навлек проклятие на себя и корабль"
    },
    {
        "id": 1868,
        "answer": "ЛОСИНЫ",
        "question": "Раньше в этом щеголяли гусары, а теперь красуются модницы."
    },
    {
        "id": 1869,
        "answer": "ПАРАСКЕВА",
        "question": "В день какой святой на Руси начинали мять льны, готовить их для пряжи? В этот день лен приносили в церковь для освящения, в этот день зимней работы, в первую очередь готовились к пряжам. О какой святой идет речь?"
    },
    {
        "id": 1870,
        "answer": "ТЕЛЕМАХ",
        "question": "Как звали сына Одиссея и Пенелопы?"
    },
    {
        "id": 1871,
        "answer": "КАПУСТА",
        "question": "Что крестьяне сажали в огороде, одевшись в рваную одежду и плотно убрав волосы?"
    },
    {
        "id": 1872,
        "answer": "КОШЕНИЛЬ",
        "question": "На опунции, произрастающей в Мексике, в изобилии размножается эта полезнейшая тля."
    },
    {
        "id": 1873,
        "answer": "ВИНОГРАД",
        "question": "Какое растение, по легенде посадил Ной, полив его сначала кровью птицы, потом львиной кровью, а затем кровью свиньи?"
    },
    {
        "id": 1874,
        "answer": "ЛИВЕРПУЛЬ",
        "question": "Английский город в котором расположен большое портовое соединение основанное в 1880 году."
    },
    {
        "id": 1875,
        "answer": "СМУЗИ",
        "question": "Охлаждающий, фруктовый напиток с соком выполненный в блендере. Также в него иногда добавляют орехи."
    },
    {
        "id": 1876,
        "answer": "КАТМАНДУ",
        "question": "Какой город является столицей Непала?"
    },
    {
        "id": 1877,
        "answer": "ВОАЕЙБОА",
        "question": "Какой вид спорта, с целью его пропаганды, в исполнении команд Москвы и Днепропетровска, был представлен в 1934 году на сцене Большого театра в Москве?"
    },
    {
        "id": 1878,
        "answer": "МАРТЫШКИ",
        "question": "Только в этом обезьяньем семействе есть гусары."
    },
    {
        "id": 1879,
        "answer": "ОВИДИЙ",
        "question": "Кому принадлежат слова: Странно, зачем новый год начинается в холодное время. Разве не лучше начинать светлой и ясной весной?"
    },
    {
        "id": 1880,
        "answer": "ВОДА",
        "question": "Какое бинарное неорганическое соединение необходимо для получения водорода в качестве топлива?"
    },
    {
        "id": 1881,
        "answer": "ШАРМАНКА",
        "question": "Какой музыкальный инструмент во Франции в конце 17 века первоначально использовался для обучения певчих птиц?"
    },
    {
        "id": 1882,
        "answer": "БРЕТАНЬ",
        "question": "Назовите регион Франции, который является самым старым и исторически важным для страны."
    },
    {
        "id": 1883,
        "answer": "СЫРМАК",
        "question": "Как называется цветное половое покрытие используемое в домах Казахстана?"
    },
    {
        "id": 1884,
        "answer": "БУМАЖНИК",
        "question": "На Руси этим словом называли хлопчатобумажный войлок, а вовсе не кошелек."
    },
    {
        "id": 1885,
        "answer": "БАГУЛЬНИК",
        "question": "В какой траве чаще всего преобладает ягода брусника. Эта трава также растет по краям ручьев?"
    },
    {
        "id": 1886,
        "answer": "ГУТТЕНБЕРГ",
        "question": "Кто из европейцев первым построил книгопечатный станок?"
    },
    {
        "id": 1887,
        "answer": "МЕДИАТОР",
        "question": "Гитарист группы Queen Брайн Мэй использовал вместо этого шестипенсовую монету."
    },
    {
        "id": 1888,
        "answer": "КЛИПЕР",
        "question": "Какой корабль вначале ходил под парусами, а в дальнейшем на него установили паровой двигатель. Данное судно было востребовано в 1850 году во время золотой лихорадки."
    },
    {
        "id": 1889,
        "answer": "ГУАЛЕГУАЙ",
        "question": "Большая река в Аргентине, длина ее составляет более 800 километров."
    },
    {
        "id": 1890,
        "answer": "САТИРИКОН",
        "question": "На момент рождения он был Ленинградским театром миниатюр."
    },
    {
        "id": 1891,
        "answer": "ВАВИЛОН",
        "question": "Под чьей властью оказывалась обетованная земля в 586 годах до н.э. В наше время эта страна называется Израиль."
    },
    {
        "id": 1892,
        "answer": "СЕКВОЙЯ",
        "question": "Вождя племени чероки переименовали в Джорджа Гесса, а это его индейское имя дали дереву."
    },
    {
        "id": 1893,
        "answer": "ДИЗЕЛЬ",
        "question": "Знаменитый Американский актер, снимающийся в основном в гонках или боевиках, а также имеет премию телеканала MTV?"
    },
    {
        "id": 1894,
        "answer": "ДРАЙВЕР",
        "question": "Благодаря этому, компьютер узнает какое устройство было к нему подключено."
    },
    {
        "id": 1895,
        "answer": "ВОДОРОД",
        "question": "Вопрос на Второй тур для химиковАтомы какого химического вещества среди всех атомов химических элементов имеют наименьший вес?"
    },
    {
        "id": 1896,
        "answer": "ОХОТНИК",
        "question": "По народным приметам, 12 января на Анисью рождались люди именно этой профессии. О какой профессии идет речь?"
    },
    {
        "id": 1897,
        "answer": "БРОНЕЖИЛЕТ",
        "question": "Этот предмет с громким названием Шкура дракона полевых испытаний не прошел, и Пентагон от Шкуры отказался."
    },
    {
        "id": 1898,
        "answer": "МЕТРОНОМ",
        "question": "Дьердь Лигети написал симфоническую поэму для ста этих инструментов, хотя обычно музыканты используют их в ином качестве."
    },
    {
        "id": 1899,
        "answer": "ПАРТЕР",
        "question": "Как называется плоский парк перед дворцом?"
    },
    {
        "id": 1900,
        "answer": "СТИРКА",
        "question": "В 19 веке этот прибор описывался так: внушительных размеров бочка, внутренняя поверхность и дно рифленое, сверху массивная крышка, снизу кран, внутри бака крестовина с лопастями, которая вращается при помощи рычага, представляющего собой длинную, в рост человека палку, наклоняемую то в одну сторону то в другую сторону. Для чего этот прибор нужен?"
    },
    {
        "id": 1901,
        "answer": "КОВАЛЕВСКАЯ",
        "question": "Фамилия женщины, которая впервые в истории Стокгольмского университета стала профессором"
    },
    {
        "id": 1902,
        "answer": "МЮНХЕН",
        "question": "Третий тур занес автомобильный вопрос в этом раундеРезиденция главного офиса BMW находится именно в этом городе. Также он является экономическим центром своей страны?"
    },
    {
        "id": 1903,
        "answer": "ФУТБОЛ",
        "question": "Что Оскар Уайлд называл отличной игрой для грубых девчонок, но совершенно не подходящей игрой для деликатных мальчишек?"
    },
    {
        "id": 1904,
        "answer": "ПЕТЕРГОФ",
        "question": "При строительстве этого дворцового комплекса Петр 1 намеревался превзойти Версаль."
    },
    {
        "id": 1905,
        "answer": "ВАВИЛОН",
        "question": "Город в Месопотамии, которые в переводе дословно обозначает врата богов."
    },
    {
        "id": 1906,
        "answer": "СИНКАНСЭН",
        "question": "Как в Японии называется самая длинная железная дорога между различными городами?"
    },
    {
        "id": 1907,
        "answer": "БАРРАКУДА",
        "question": "Какую рыбу называют морской щукой за внешность, а морским тигром за характер?"
    },
    {
        "id": 1908,
        "answer": "ВОДОЛАЗ",
        "question": "Людям этой профессии был в первые в мире установлен памятник. Что за профессия?"
    },
    {
        "id": 1909,
        "answer": "ИКОНА",
        "question": "Когда в старину находили источник, прежде всего очищали от сора. А что вешали рядом с ним на дереве?"
    },
    {
        "id": 1910,
        "answer": "СТОГ",
        "question": "Такая баня существовала у инков и существует у нас на Урале. Что является основной ее частью?"
    },
    {
        "id": 1911,
        "answer": "ОРАНГУТАН",
        "question": "Скажите по-малайски лесной человек"
    },
    {
        "id": 1912,
        "answer": "СЕЛЕН",
        "question": "Название химического элемента, название которого с древнегреческого означает луна."
    },
    {
        "id": 1913,
        "answer": "КИБОРГ",
        "question": "Как называется организм или существо, которое наполовину состоит из электроники или механизмов?"
    },
    {
        "id": 1914,
        "answer": "ДЖУСТИН",
        "question": "Название американской компании, которая производит сапоги из слоновьей кожи."
    },
    {
        "id": 1915,
        "answer": "ГОЛИЦЫН",
        "question": "Первое достоверно известное награждение холодным оружием в Русской армии относится к 27 июня 1720 года. Кому было преподнесено первое именное холодное оружие?"
    },
    {
        "id": 1916,
        "answer": "ИММУНИТЕТ",
        "question": "Благодаря какому свойству организма, человек защищен от многочисленных болезней?"
    },
    {
        "id": 1917,
        "answer": "ДАДО",
        "question": "Название приправы африканского народа манде, приготовляемое из сушеных цветков или листьев гибискуса?"
    },
    {
        "id": 1918,
        "answer": "ЗОЛОТО",
        "question": "Один из видов летних сельскохозяйственных работ - это внесение удобрений, а как в старину назвали одно из лучших удобрений?"
    },
    {
        "id": 1919,
        "answer": "ВОДЕВИЛЬ",
        "question": "В 17 веке, во Франции получили распространение веселые застольные песенки, которые назвали песнями Вирской долины. Какой театральный жанр родился буквально из привольных песенок?"
    },
    {
        "id": 1920,
        "answer": "СОЛЯРИЙ",
        "question": "Шотландские ученые утверждают: включи в рацион морковь и киви, да побольше , - и на посещении этого заведения сэкономишь."
    },
    {
        "id": 1921,
        "answer": "РАЗВОД",
        "question": "В больших семьях, дети, особенно разнополые, легче находят общий язык. Установлено, что в зрелом возрасте, у выросших в таких семьях, на 2% уменьшается вероятность неприятного и болезненного события. Какого?"
    },
    {
        "id": 1922,
        "answer": "ДИРИЖАБЛЬ",
        "question": "19 октября 1901 года 28-летний бразилец Альберто-Сантос Дюмон за полчаса пролетел на этом от парка Сен-Клод до Эйфелевой башни и обратно. Прославился на весь мир и выиграл приз в 100 тысяч франков."
    },
    {
        "id": 1923,
        "answer": "ВЕНИК",
        "question": "Вы, наверное, помните сказку Бажова две ящерки. Герой этой сказки Андрюха попадает к Хозяйке Медной горы в баню. В сказке точно описано, что все в этой бане каменное, кроме..."
    },
    {
        "id": 1924,
        "answer": "ВЕРТЕП",
        "question": "Как называют предмет, с которого на Руси ходили по домам дети во время обряда Христа на рождество?"
    },
    {
        "id": 1925,
        "answer": "ВЫТЬЕ",
        "question": "Как называется предсвадебная песня подружек невесты и самой невесты?"
    },
    {
        "id": 1926,
        "answer": "АТОМНЫЕ",
        "question": "Назовите самые точные и тихие часы во все мире на сегодняшний день?"
    },
    {
        "id": 1927,
        "answer": "АРАФАТ",
        "question": "На этой горе в 20 километрах от Мекки участники хаджа проводят время до заката ,а после стояния побивают камнями шайтана."
    },
    {
        "id": 1928,
        "answer": "НОЧЛЕГ",
        "question": "О наличии какой услуги в древнерусской харчевне можно было узнать, если около нее стоял шест с привязанным к нему пучком соломы?"
    },
    {
        "id": 1929,
        "answer": "ТОГА",
        "question": "Какую одежду римляне носили поверх туники?"
    },
    {
        "id": 1930,
        "answer": "ПЬЕМОНТСКАЯ",
        "question": "Известно, что в 18 веке в Италии образовались республики, назовите самую популярную на то время?"
    },
    {
        "id": 1931,
        "answer": "СПИЧКА",
        "question": "Единственная вещь на свете, которой боялся Страшила."
    },
    {
        "id": 1932,
        "answer": "КРОССОВКИ",
        "question": "Одно из странных вещей, найденных на берегу Тершеллинга. Что осело на берег после сброса за борт судна Mondriaan?"
    },
    {
        "id": 1933,
        "answer": "ГОЛЬФ",
        "question": "Какая игра была придумана в 14 веке Европейцами, а именно пастухами скота?"
    },
    {
        "id": 1934,
        "answer": "ЖЕНИТЬСЯ",
        "question": "Говорят, что сербу надо было сделать что-то в четвертый раз в жизни, чтобы креститься заново и сменить имя."
    },
    {
        "id": 1935,
        "answer": "КУНСТКАМЕРА",
        "question": "В каком музее герой басни Крылова \"Любопытный\" не приметил слона?"
    },
    {
        "id": 1936,
        "answer": "ЛОТОС",
        "question": "Какой цветок изображен на скипетре египетских фараонов?"
    },
    {
        "id": 1937,
        "answer": "ЗУБИЛО",
        "question": "С помощью чего вскрывали первые жестяные банки с консервами? На банке с телячьим жарким 1824 года была такая надпись: Вскрыть с помощью ***, прорезая верхнюю крышку по периметру."
    },
    {
        "id": 1938,
        "answer": "АПОГЕЙ",
        "question": "Каким греческим словом называют точку лунной орбиты, наиболее удаленную от Земли?"
    },
    {
        "id": 1939,
        "answer": "КОЗУЛЬКИ",
        "question": "Как раньше в старину называлось печенье, которое на севере Руси готовили именно к Рождеству?"
    },
    {
        "id": 1940,
        "answer": "КУЧЕР",
        "question": "Какое русское слово произошло от названия венгерского города, в котором в 15 веке возникло производство карет?"
    },
    {
        "id": 1941,
        "answer": "СЕРБИЯ",
        "question": "Европейское государство, на гербе которого расположена двуглавая птица с короной."
    },
    {
        "id": 1942,
        "answer": "ЩЕЛКАЮЩИЕ",
        "question": "Такие согласные звуки есть только в койсанских языках, на которых говорят бушмены и готтентоты, да еще в австралийском языке домин."
    },
    {
        "id": 1943,
        "answer": "ОТВЕРТКА",
        "question": "Леонардо да Винчи принадлежит великое множество изобретений, трудно даже перечислить их все. Назовите из инструментов, изобретенных им."
    },
    {
        "id": 1944,
        "answer": "КОШЕЛЕК",
        "question": "Что брали с собой офицеры времен Павла 1, отправляясь на ежедневный утренний развод или парад?"
    },
    {
        "id": 1945,
        "answer": "ЛАКТАЦИЯ",
        "question": "Как иначе называется естественное вскармливание в мире животных и млекопитающих?"
    },
    {
        "id": 1946,
        "answer": "АКАДЕМИК",
        "question": "10 февраля 1802 года Вильям Тернер стал самым молодым художником, удостоенным этого звания. а вот в рыцари живописца так и не посвятили."
    },
    {
        "id": 1947,
        "answer": "ДЖОАННА",
        "question": "Имя американской модели, которая снималась для популярной игры Most Wanted?"
    },
    {
        "id": 1948,
        "answer": "ПОЖАР",
        "question": "Впервые красная площадь была упомянута в летописях в 15 веке, тогда она называлась торг. Как она стала называться в 17 веке?"
    },
    {
        "id": 1949,
        "answer": "МАМБА",
        "question": "Самая опасная змея в мире, которая обитает в основном в широтах Африки?"
    },
    {
        "id": 1950,
        "answer": "ГРАНИТ",
        "question": "Из этого природного камня банк Латвии изготовил 7000 коллекционных монет в серебряном обрамлении номиналом в 1 лат."
    },
    {
        "id": 1951,
        "answer": "СНЕГ",
        "question": "Опару для блинов на масленицу стряпухи готовили с особыми обрядами. Считалось будто бы из-за этого, что опару делали вот из этого блины получались более белыми и рыхлыми."
    },
    {
        "id": 1952,
        "answer": "КАРБУНКУЛ",
        "question": "В 1797 году французы похитили скульптуру льва с колонны на площади Пьяцетто в Венеции. Через некоторое время льва вернули, но глаза из драгоценных камней бесследно исчезли. Как назывался камень, из которого были сделаны глаза этого льва?"
    },
    {
        "id": 1953,
        "answer": "КРЕМОНА",
        "question": "В каком городе проживают самые популярные мастера скрипичного дела, которые ценятся во всем мире?"
    },
    {
        "id": 1954,
        "answer": "ЕГЕРЬ",
        "question": "Самая дорогая марка наручных часов. Выпускающая не только мужские, но и также женские часы"
    },
    {
        "id": 1955,
        "answer": "ТРАНСМИССИЯ",
        "question": "В автомобиле присутствуют такие агрегаты: сцепление, коробка передач ручная или автоматическая, карданный вал. Как по-другому называется это в едином составе?"
    },
    {
        "id": 1956,
        "answer": "РАССОЛ",
        "question": "В 19 веке молодая девица должна была заботится о чистоте, белизне и атласности своих рук. Кисти рук обкладывали свежей телятиной и опускали во что?"
    },
    {
        "id": 1957,
        "answer": "НЕГРОС",
        "question": "Остров на Филиппинах, на нем живут в основном люди с китайскими кровями и является самым сухим."
    },
    {
        "id": 1958,
        "answer": "ПЛАКАТЬ",
        "question": "В Тверской губернии бытовало слово козлянится. Что оно означало?"
    },
    {
        "id": 1959,
        "answer": "СИТАС",
        "question": "Назовите фамилию рекордсмена который стал единственным на планете человеком который может находится под водой без кислорода более 20 минут."
    },
    {
        "id": 1960,
        "answer": "КОШКА",
        "question": "Как называется рыбацкое приспособление для поднятия сетей из воды?"
    },
    {
        "id": 1961,
        "answer": "ЛОБАЧЕВСКИЙ",
        "question": "Труды Николая Коперника заставили науку отказаться от Птолемеевой концепции мира. А кого английский математик Уильям Клиффорд назвал Коперником геометрии?"
    },
    {
        "id": 1962,
        "answer": "ВРАТАРЬ",
        "question": "Для кого, в середине 50-х гг. 20 века были придуманы перчатки с пупырышками? Причем пупырышки делали сами из ракеток для настольного тенниса: сдирали кожу с пупырышками и наклеивали на перчатки."
    },
    {
        "id": 1963,
        "answer": "ЖЕАЕЗО",
        "question": "Английским крестьянам изделия из этого металла служили оберегом против злых фей и эльфов: ведь маленький народец боится его как огня."
    },
    {
        "id": 1964,
        "answer": "СИНОБИ",
        "question": "Популярная брендовая Китайская фирма выпускающая тонкие наручные часы?"
    },
    {
        "id": 1965,
        "answer": "БАЛДА",
        "question": "Как называется на Руси большой увесистый молот?"
    },
    {
        "id": 1966,
        "answer": "ДОЛГОРУКИЙ",
        "question": "Какой русский князь, в этот день 12 января 1108 году женился на дочери Половецкого хана Аиепы? Брак был политический, мир продлился не долго, уже в 1109 году начались войны с половцами. Фамилия князя знаменита."
    },
    {
        "id": 1967,
        "answer": "ЛЮБОВЬ",
        "question": "По русскому обычаю важному гостю полагается подносить хлеб-соль. Хлеб означает милость, а вот что символизирует соль?"
    },
    {
        "id": 1968,
        "answer": "ЛИННЕЙ",
        "question": "Назовите фамилию ученого, который отнес животных на три разных класса."
    },
    {
        "id": 1969,
        "answer": "МЕКСИКА",
        "question": "Какая страна в наше время является самым главным поставщиком плавикового шпата?"
    },
    {
        "id": 1970,
        "answer": "КАПИБАРА",
        "question": "Большой Уругвайский грызун умеющий хорошо плавать, он являются основным деликатесом у Кайманов."
    },
    {
        "id": 1971,
        "answer": "АДВЕНТИСТЫ",
        "question": "Название этой протестантской секты происходит от латинского слова, переводимого на русский, как \"пришествие\"."
    },
    {
        "id": 1972,
        "answer": "ПАВИАН",
        "question": "В древнем Египте он представлял бога Тота. Его изображение с поднятыми руками означало мудрость, приветствующую рассвет."
    },
    {
        "id": 1973,
        "answer": "КУСТО",
        "question": "Именно этот Французский фотограф открыл «голубую дыру» в Белизе, а также придумал акваланг."
    },
    {
        "id": 1974,
        "answer": "САМОВАР",
        "question": "В начале 19 века в Среднюю Азию попало это русское изобретение, и чайные стали появляться как грибы после дождя."
    },
    {
        "id": 1975,
        "answer": "КОПЕРНИК",
        "question": "Кто является изобретателем бутерброда?"
    },
    {
        "id": 1976,
        "answer": "ПАЛЕОГЕН",
        "question": "Существуют временная шкала преобразования нашей планеты. Назовите период входящий в Кайнозойскую эру."
    },
    {
        "id": 1977,
        "answer": "КАДРИЛЬ",
        "question": "Популярный французский танец, его пик популярности пришелся на 18 век?"
    },
    {
        "id": 1978,
        "answer": "ИНДЕВОР",
        "question": "Летательный аппарат NASA, который в переводе на русский язык означает как «стремление»."
    },
    {
        "id": 1979,
        "answer": "ОВАЦИЯ",
        "question": "Одержав победу древнеримский полководец вступал в город и приносил в жертву быка. Как называлось торжество в Риме, когда в жертву приносилась овца?"
    },
    {
        "id": 1980,
        "answer": "ДЕГЕ",
        "question": "Как называется каша из молотого проса или риса со сладким молоком у жителей Западной Африки?"
    },
    {
        "id": 1981,
        "answer": "ВОДОРОД",
        "question": "Что назвал “горючим воздухом” английский ученый Генри Кавендиш действуя на железо и цинк соляной кислотой?"
    },
    {
        "id": 1982,
        "answer": "ЛОВУШКА",
        "question": "Существуют троллейбусы, которые могут ездить автономно на небольшие расстояния, а потом снова подключаются к токоведущим проводам. Как называется устройство для облегчения подключения троллейбуса к проводам после автономной езды."
    },
    {
        "id": 1983,
        "answer": "ГВОЗДИКА",
        "question": "Что древнекитайский этикет предписывал жевать перед обращением к императору?"
    },
    {
        "id": 1984,
        "answer": "САПСАН",
        "question": "Самый быстрый в мире серийный мотоцикл Хаябуса - тезка этого сокола."
    },
    {
        "id": 1985,
        "answer": "КРОКОДИЛ",
        "question": "В пьесе Островского Горячее сердце прототипом купца Хлынова послужил московский миллионер купец Хлудов. После его смерти сын Михаил, унаследовавший его характер своего отца, сделал своей жене совершенно не обычный подарок на день рождения, собравший свю купеческую и административную знать Москвы. Что это за подарок?"
    },
    {
        "id": 1986,
        "answer": "ДЕКАМЕРОН",
        "question": "Как называется знаменитый цикл из десяти новелл Боккаччо?"
    },
    {
        "id": 1987,
        "answer": "ГОЛУБЬ",
        "question": "Какую птицу мусульмане считают святой, потому что она когда-то, по легенде носила Магомеду в клюве воду для мытья. Древние римляне верили, что души умерших покидают тело и превращаются в этих птиц О какой птице идет разговор?"
    },
    {
        "id": 1988,
        "answer": "СКВАЖИНА",
        "question": "Как называется небольшой колодец для подъема питьевой воды с большей глубины?"
    },
    {
        "id": 1989,
        "answer": "РУБИКОН",
        "question": "12 января 49 года до н.э Гай Юлии Цезарь собрал солдат 13-го легиона, произнес перед ними речь и совершил знаменитый переход через реку. Что за реку он перешел?"
    },
    {
        "id": 1990,
        "answer": "АНТАРКТИДА",
        "question": "На каком материке нет ни одной реки?"
    },
    {
        "id": 1991,
        "answer": "ЕКСАМЕТРОН",
        "question": "Название вида стихов в древней Греции, состоящие из шести метров. На заре их появления их не записывали, а только произносили для запоминания публике."
    },
    {
        "id": 1992,
        "answer": "КОАЛА",
        "question": "Млекопитающее Австралии, которое пропустил Кук в 1770 году при ее исследовании. Часто это животное называют “Сумка”."
    },
    {
        "id": 1993,
        "answer": "КАРТОФЕАЬ",
        "question": "Все знают квашеную капусту. Что еще квасили в 18 веке?"
    },
    {
        "id": 1994,
        "answer": "ДОМОВОЙ",
        "question": "Кто, согласно Владимирской былине, живет в большой сосновой или еловой ветке, подвешенной во дворе?"
    },
    {
        "id": 1995,
        "answer": "ЧИМБОРАСО",
        "question": "Какой известный вулкан является самой далекой точкой на нашей Земле?"
    },
    {
        "id": 1996,
        "answer": "УЗЕЛ",
        "question": "Место на растении или дереве от которого появляются боковые листья?"
    },
    {
        "id": 1997,
        "answer": "ВАНИЛЬ",
        "question": "И по сей день эта лиана является одной из самых дорогих пряностей на мировом рынке"
    },
    {
        "id": 1998,
        "answer": "ЦЕРКОВЬ",
        "question": "Это здание пышно украшалось березой и зеленью на русском селе в Троицу?"
    },
    {
        "id": 1999,
        "answer": "ХЛЕБ",
        "question": "Что по русскому обычаю брали с собой в новую баню?"
    },
    {
        "id": 2000,
        "answer": "КАНГА",
        "question": "Африканское приспособление из ткани для транспортировки детей в возрасте до 2 лет?"
    },
    {
        "id": 2001,
        "answer": "КОЛОКОЛ",
        "question": "На Руси, особенно священными считались родники, вызванные падением... Чего?"
    },
    {
        "id": 2002,
        "answer": "ЗАБРАЛО",
        "question": "Как называлось на Руси в старину покрытие галереи в верхней внутренней части оборонительной стены, где помещались защитники города?"
    },
    {
        "id": 2003,
        "answer": "ДВОРНИКИ",
        "question": "Величайший польский пианист, ученик Антона Рубинштейна, Йозеф Казимир Гофман подарил автолюбителям и автомобилестроителям нечто, что вошло в автомобильную жизнь всех стран мира и до сей поры."
    },
    {
        "id": 2004,
        "answer": "КИННГУАТА",
        "question": "Назовите реку в Гренландии, которая берет свое начало на одном из ледников."
    },
    {
        "id": 2005,
        "answer": "БАИН",
        "question": "Что на Руси служило символом солнца, красных дней, хороших урожаев, ладных браков и здоровых детей?"
    },
    {
        "id": 2006,
        "answer": "НАГАНО",
        "question": "Назовите одну из префектур Японии, которая занимает 20 место по стандарту ISO."
    },
    {
        "id": 2007,
        "answer": "КУЗНЕЧИК",
        "question": "Маэстро Титаренко отстранил его от полетов, а он при налете немцев без команды взлетел на самолете комэска и сбил мессер."
    },
    {
        "id": 2008,
        "answer": "БУЛЫЖНИК",
        "question": "Программа игр от одной олимпиады к другой постоянно менялась, причем иногда в перечень дисциплин включались необычные виды состязаний: перетягивание каната, плавание с препятствиями, прыжки с места, а также состязания по толканию ***. И только с 1920 года стали толкать ядро, а до этого толкали это."
    },
    {
        "id": 2009,
        "answer": "ЛУНАПАРК",
        "question": "В 1901 году в американском городе Буффало был открыт необычный аттракцион Путешествие на Луну. Какое название появилось благодаря успеху этого аттракциона?"
    },
    {
        "id": 2010,
        "answer": "БЮСТГАЛЬТЕР",
        "question": "Этот предмет - гвоздь ежегодного показа мод. Лучшие модели конкурируют за право представить Алмазную мечту. Чудо на миллион долларов или Фантазию Арлекина. В 2000 году это стоило 15 миллионов долларов продать пока ни разу не удалось. О чем речь?"
    },
    {
        "id": 2011,
        "answer": "КИФАРЕДЫ",
        "question": "Для древних греков и пир был не пир без этих музыкантов и певцов."
    },
    {
        "id": 2012,
        "answer": "БИЛЕТ",
        "question": "Дмитрий Сергеевич Лихачев вспоминал, что кондуктор в Петербургском трамвае время от времени выкрикивал Желтым-... Зеленым- ...станция или Красным-... станция. Что было красным, желтым и зеленым?"
    },
    {
        "id": 2013,
        "answer": "ЧИЛИБУХА",
        "question": "Индейцы смазывают наконечник стрелы сильнодействующим ядом, который поражает человека. Как называется вечнозелёное дерево, из которого получают яд Кураре?"
    },
    {
        "id": 2014,
        "answer": "СКОВОРОДА",
        "question": "Что является предшественником утюга?"
    },
    {
        "id": 2015,
        "answer": "СИРОТА",
        "question": "Каково было первоначальное значение слова раб в русском языке, после чего он назывался подневольный работник? Вообще это - родственное слово ребенок или робкий."
    },
    {
        "id": 2016,
        "answer": "МОБИЛ",
        "question": "Знаменитая марка автомобильного моторного масла которое производят в соединенных штатах Америки?"
    },
    {
        "id": 2017,
        "answer": "НИЦШЕ",
        "question": "Как звали европейского философа, сестру которого  звали Элизабет, а так же сочинившего песню на стихотворение Великого русского драматурга Александра Сергеевича?"
    },
    {
        "id": 2018,
        "answer": "ЛАРЕЦ",
        "question": "Что подарили в Германии Петру 1 в янтарную комнату?"
    },
    {
        "id": 2019,
        "answer": "ТРЕЗУБЕЦ",
        "question": "Художник Константин Васильев изобразил на стяге князя Игоря Святославовича именно этот родовой знак Рюриковичей."
    },
    {
        "id": 2020,
        "answer": "ЧЕБАК",
        "question": "Самая распространенная небольшая рыбка в озерах Сибири, которую ловят на кукурузу."
    },
    {
        "id": 2021,
        "answer": "ГОРЬКИЙ",
        "question": "Кто был первым кинорепортером?"
    },
    {
        "id": 2022,
        "answer": "ГОРОДКИ",
        "question": "Какую игру больше всего любил знаменитый ученый Павлов?"
    },
    {
        "id": 2023,
        "answer": "ГЛАЗУРЬ",
        "question": "Как называется стекловидный сплав, которым покрывают керамические изделия?"
    },
    {
        "id": 2024,
        "answer": "ПЛАТОН",
        "question": "Кто первым ввел термин археология?"
    },
    {
        "id": 2025,
        "answer": "ВОБЛЕР",
        "question": "Хромающая приманка для хищных рыб, выполняется для глубоководной ловли, а также на поверхности воды."
    },
    {
        "id": 2026,
        "answer": "КУПАТЬ",
        "question": "Что по воспоминанию русского писателя Ивана Шмелева следовало делать с соловьями, чтобы они пели?"
    },
    {
        "id": 2027,
        "answer": "ШАХМАТЫ",
        "question": "Чемпионом мира по какому виду спорта в 1948 году стал Михаил Ботвинник?"
    },
    {
        "id": 2028,
        "answer": "БОКСОВАНИЕ",
        "question": "Как называется действие при котором колеса электрички начинают крутиться на месте и не может съехать с места?"
    },
    {
        "id": 2029,
        "answer": "ПРИКУП",
        "question": "Как в преферансе называют карты, которые один из игроков получает в добавление к сданным?"
    },
    {
        "id": 2030,
        "answer": "ВУВУЗЕЛА",
        "question": "Какое слово международная ассоциация лингвистов назвала главным словом чемпионата мира по футболу в ЮАР?"
    },
    {
        "id": 2031,
        "answer": "БИСТРО",
        "question": "Название этой точки общепита изобрели казаки, стоявшие после победы над Наполеоном в Париже."
    },
    {
        "id": 2032,
        "answer": "МОСКОВСКИЙ",
        "question": "Пятый административный центр города Казань, он также является химическим центром и на нем расположены практически все главные предприятия."
    },
    {
        "id": 2033,
        "answer": "ПОХМЕЛЬЕ",
        "question": "Как на Руси называлось мясное блюдо из нарезанной на тонкие ломтики баранины с огурцами, рассолом, уксусом и перцем?"
    },
    {
        "id": 2034,
        "answer": "КОЛОБОК",
        "question": "Даль определяет его как большой круглый хлебец или круглый пирог с толокном. Что это, знакомое с детства?"
    },
    {
        "id": 2035,
        "answer": "ИНДИЙСКИЙ",
        "question": "Океан, занимающий третье место по глубине, подпитывается он за счет таяния антарктических льдов."
    },
    {
        "id": 2036,
        "answer": "КОРУШИ",
        "question": "Назовите поселок городского типа в Португалии покровительницей которого является Дева Мария?"
    },
    {
        "id": 2037,
        "answer": "ТРЕЗВЫЙ",
        "question": "В утвержденных в 1876 году Екатеринбургской городской Думой первых на Урале правилах дорожного движения было сказано: Извозчик должен непременно держаться правой стороны, езда должна быть умеренная и осмотрительная, обогнать проезжающих запрещается. Извозчик должен быть вежливым и ***. Какой же?"
    },
    {
        "id": 2038,
        "answer": "ТИМБУКТУ",
        "question": "6 апреля 2012 года этот город стал столицей самопровозглашенного государства Азавад."
    },
    {
        "id": 2039,
        "answer": "АВСТРАЛИЯ",
        "question": "Назовите, в какой стране используются на вооружении танки «Леопард»?"
    },
    {
        "id": 2040,
        "answer": "ЯГУАРУНДИ",
        "question": "Название животного семейства кошачьих, которое находится в Центральной и Южной Америке."
    },
    {
        "id": 2041,
        "answer": "ВАРВАРА",
        "question": "Какая святая у северных славян считалась покровительницей рыбаков и мореходов?"
    },
    {
        "id": 2042,
        "answer": "ШЕРСТОКРЫЛ",
        "question": "Эти обитатели Юго-Восточной Азии пролетают до 140 метров благодаря меховой перепонке между лапами, хвостом и шеей."
    },
    {
        "id": 2043,
        "answer": "БАНАН",
        "question": "Как называется съедобный плод, который на самом деле является ягодой. Он имеет широкое применение в кулинарии, от жарки до изготовления муки и вин. Наиважнейшее пищевое растение в странах, где климат влажный и жаркий."
    },
    {
        "id": 2044,
        "answer": "ЗУБИЛО",
        "question": "Восьмая и девятая модели Жигулей получили это прозвище за форму кузова."
    },
    {
        "id": 2045,
        "answer": "ЛИШАЙНИК",
        "question": "Самая распространенная форма наземной жизни в Антарктике. Насчитывается до 300 видов."
    },
    {
        "id": 2046,
        "answer": "САХАР",
        "question": "Что стал добавлять Харви в кукурузные хлопья, чтобы они понравились практически всем гурманам?"
    },
    {
        "id": 2047,
        "answer": "КАРТРИДЖ",
        "question": "Как называется блок микросхем, используемый ранее для хранения информации игровых консолей?"
    },
    {
        "id": 2048,
        "answer": "ДЖЕНТЛЬМЕН",
        "question": "С 15 века в Англии земельное наследство стали получать только старшие сыновья. А младшим ничего не оставалось, как заниматься собственным образованием. Как стали называть младших сыновей крупных землевладельцев?"
    },
    {
        "id": 2049,
        "answer": "ВОДЯНОЙ",
        "question": "Какая нечистая сила просыпается 16 апреля, на Никиту угощают эту нечистую силу? Говорят: Вот тебе, дедушка гостинец на новоселье: любви да жалуй нашу семью!"
    },
    {
        "id": 2050,
        "answer": "ЭНИГМА",
        "question": "Назовите имя предмета, который использовали в военное время немцы для шифрования переданных данных и сообщений."
    },
    {
        "id": 2051,
        "answer": "ПИРОТЕХНИК",
        "question": "Хлористый барий дает зеленый цвет. Соли лития и стронция красный. Сульфат калия оранжевый, а хлорид меди бирюзовый. Человек какой профессии использует эти знания?"
    },
    {
        "id": 2052,
        "answer": "ЛУНА",
        "question": "Какой космический объект ежегодно удаляется от Земли на 3 сантиметра и как предполагают, учёные в будущем он совсем не будет виден с нашей планеты."
    },
    {
        "id": 2053,
        "answer": "ФОРТИССИМО",
        "question": "Каким термином называют очень громкое звучание, обозначаемое двумя латинскими буквами Ф?"
    },
    {
        "id": 2054,
        "answer": "ГЕРОДОТ",
        "question": "Самый важный историк России и не только, его также вспоминал добрыми и теплыми словами Цицерон."
    },
    {
        "id": 2055,
        "answer": "ПОТЕШКА",
        "question": "Как в старину, особенно в центральных губерниях России называли игрушку?"
    },
    {
        "id": 2056,
        "answer": "ТЕРМОСТАТ",
        "question": "Какая деталь в автомобиле отвечает за охлаждение двигателя. Благодаря ее открытию охлаждающая жидкость идет по большому кругу через радиатор."
    },
    {
        "id": 2057,
        "answer": "УТКОНОС",
        "question": "Какое животное водится в озере, которое называется Берли-Гриффин?"
    },
    {
        "id": 2058,
        "answer": "ПРЕСЕРВЫ",
        "question": "Как называется не стерилизованные рыбные консервы?"
    },
    {
        "id": 2059,
        "answer": "КАЛОЯН",
        "question": "Он получил хорошее греческое образование, будучи заложником в Константинополе. Позже его прозвали Ромеоубийца. Как звали его царя?"
    },
    {
        "id": 2060,
        "answer": "ЭСКАЛАТОР",
        "question": "В позапрошлом веке первый в мире появился в Нью-Йорском парке на острове Кони-Айленд на забаву публике. Современный вид приобрел 27 лет спустя."
    },
    {
        "id": 2061,
        "answer": "ЭМБЛЕМА",
        "question": "Как по-другому называется нашивка на скафандре космонавта, характеризующая полет в космос."
    },
    {
        "id": 2062,
        "answer": "ПОЛЯКРА",
        "question": "Какой вид корабля были построены в 16 веке. В Россию они попали только в 18 веке и то были взяты в плен."
    },
    {
        "id": 2063,
        "answer": "СКОТЧ",
        "question": "Как называется лента, которая как утверждают многие специалисты может заменить обычный ремень безопасности в машине если он вышел из строя."
    },
    {
        "id": 2064,
        "answer": "СОРБИТ",
        "question": "Спирт получаемый из сахара, используется в микстурах от кашля?"
    },
    {
        "id": 2065,
        "answer": "МУССОЛИНИ",
        "question": "Какой лидер итальянских фашистов возглавил марш на Рим в 1922 году?"
    },
    {
        "id": 2066,
        "answer": "БУМАГА",
        "question": "Из чего делали окна средневековых Европейских замков?"
    },
    {
        "id": 2067,
        "answer": "ГАЙНА",
        "question": "Государство в Южной Америке, в котором имеется знаменитая гора Рорайма?"
    },
    {
        "id": 2068,
        "answer": "СУВОРОВ",
        "question": "В дни великой Отечественной войны, чтобы уберечь от вражеских бомб и снарядов скульптурные памятники Ленинграда, большинство из них было снято с пьедесталов и зарыто в землю или укрыто мешками с песком и досками, но три памятника в городе были оставлены открытыми. Это памятник Кутузову, памятник Барклаю-де-Толли и памятник..."
    },
    {
        "id": 2069,
        "answer": "ЛИЦЕНТИАТ",
        "question": "Назовите ученую степень, которая распространена во многих странах мира?"
    },
    {
        "id": 2070,
        "answer": "ЖИЛЬЕ",
        "question": "Как этаж называли на Руси?"
    },
    {
        "id": 2071,
        "answer": "ПОДНОЖКА",
        "question": "Где находилось рабочее место кондуктора омнибуса?"
    },
    {
        "id": 2072,
        "answer": "МАРЖА",
        "question": "Как в продажах называют товар который принесет больше всего прибыли?"
    },
    {
        "id": 2073,
        "answer": "КАНАЛЕТТО",
        "question": "Богатые англичане щедро платили за его работы. В Лондоне он прожил 10 лет и запечатлел виды города, не менее искусно, чем каналы родной Венеции."
    },
    {
        "id": 2074,
        "answer": "МОЛОКО",
        "question": "Что жители пустыни, бедуины, считали безнравственным продавать, почитая этот напиток напитком жизни?"
    },
    {
        "id": 2075,
        "answer": "РЕПИН",
        "question": "Известный художник, чью поддельную картину продавали на Сухаревке. Когда ее показали художнику, он написал на ней что это подделка и расписался. Из-за этого автографа картина была продана в 10 раз дороже."
    },
    {
        "id": 2076,
        "answer": "СИНАГОГА",
        "question": "Управдом Плюш подозревала Семёна Семёновича в тайном посещении этого заведения, но из цензурных соображений слово изменили на любовницу."
    },
    {
        "id": 2077,
        "answer": "ЕЛИЗАВЕТА",
        "question": "На вершине, куда поднялась любимая народом императрица, возвели башню ее имени, о какой Австралийской императрице идет речь?"
    },
    {
        "id": 2078,
        "answer": "ГРАФИТ",
        "question": "В какое вещество переходит алмаз, нагретый до 2000-3000 градусов?"
    },
    {
        "id": 2079,
        "answer": "КАЛЬМАР",
        "question": "Какие из видов животных часто нападают на аквалангистов в океане? Эти существа также боятся дневного света."
    }
]